<document xml:lang="nno" id="no_id">
  <header>
    <title>Lasihuvvon doarjja Nationálamuseai 2013 Munch-ávvudeapmái - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Kulturdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>167</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nn/dep/kud/pressesenter/pressemeldingar/2012/auka-tilskot-til-nasjonalmuseet-til-munc.html?id=701348</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="lasihuvvon-doarjja-nationalamuseai-2013-_id_701348.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Auka tilskot til Nasjonalmuseet til Munch-jubileet 2013 - regjeringen.no</p>
    <p>
      <em type="italic">Prosjektet Munch 2013 blei oppretta i 2010, og er eit samarbeid mellom Munch-museet (Oslo kommune) og Nasjonalmuseet. </em>
      <em type="italic">Dei to institusjonane har i fellesskap utarbeidd ein plan for markeringa. Tilskotet frå staten til jubileumsmarkeringa blir kanalisert gjennom Nasjonalmuseet. </em>
    </p>
    <p>Nasjonalmuseet får i 2013 ein auke på 12,6 millionar kroner. Av dette skal minimum 5 millionar kroner gå til å sikre gjennomføringa av Munch-jubileet. Oslo kommune yter ein tilsvarande sum til Munch-museet.</p>
    <p>I tillegg til ei stor hovudutstilling med kunstnaren sine verk vil det i jubileumsåret også vere mindre utstillingar og markeringar på viktig å synleggjere dei ulike stadane i Noreg der Munch levde og verka. Forutan formidling i Nasjonalmuseet, Munch-museet, Ekely, Aulaen og Freiasalen, vil prosjektet MUNCH 2013 bidra til å synleggjere tilknytinga kunstnaren hadde til stader som Åsgårdstrand, Hvitsten, Kragerø, Jeløy, Løten og Fredrikstad.</p>
    <p>Vestfoldmusea, som forvaltar Munchs hus i Åsgårdstrand, får i 2013 ein auke på 1,2 millionar kroner til å styrkje formidlinga og forvaltninga av Munchs hus.</p>
  </body>
</document>
