<document xml:lang="nno" id="no_id"><header><title>Viessu ja opmodat - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="regjeringa.no" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>551</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nn/tema/bustad-og-eigedom.html?id=211</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="housing-and-property_id_211.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="bolig_og_eiendom_id_211.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="viessu-ja-opmodat_id_211.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Bustad og eigedom - regjeringen.no</p>
<p type="title">Bustad og eigedom</p>
<p>Regjeringa vil føre ein sosial bustadpolitikk. Målet er at alle skal kunne disponere ein bustad i eit godt bumiljø. Regjeringa arbeider aktivt for å kjempe mot bustadløyse. Landbruk spelar ei viktig rolle for busetjing og sysselsetjing i store delar av landet.</p>
<p>Det er <em type="italic">Kommunal- og regionaldepartementet </em>som har ansvaret for bustad- og bygningspolitikken. <em type="italic">Landbruks- og matdepartementet </em>har ansvar for landbrukspolitikken. <em type="italic">Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet </em>arbeider for at forbrukarane sine rettar skal bli styrka. </p>
<p>På denne sida finn du informasjon og dokument som handlar om bustad og eigedom på eit overordna nivå. Du kan utforske tema meir i menyen til høgre.</p>
<p>Abonner på e-postvarsling</p>
<p type="title">Regjeringens bygningspolitikk</p>
<p>[19.04.2006]</p>
<p>Åpningsforedrag av statssekretær Guri Størvold på BE-dagene på Storefjell 19. april 2006l.</p>
<p type="title">Satsingsområder i boligpolitikken</p>
<p>[03.05.2006]</p>
<p>Innledningsforedrag av statssekretær Guri Størvold på KBLs boligkonferanse i Kristiansand 3. mai 2006.</p>
<p type="title">Nyheiter fra departementa om bustad og eigedom</p>
<p type="title">Meir bustøtte til barnefamiliane</p>
<p>[Pressemelding, Kommunal- og regionaldepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>I statsbudsjettet for 2011 gjer regjeringa framlegg om å styrkje bustøtta for barnefamiliane. Det blir gjort ved å auke grensa for buutgiftene for husstandar med fleire medlemmer.</p>
<p type="title">Betre levekår i utsette område</p>
<p>[Pressemelding, Kommunal- og regionaldepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>I statsbudsjettet for 2011 foreslår regjeringa at satsinga på 43 millionar kroner i Groruddalen i Oslo blir vidareført. Satsinga innafor bustad, by og stadutvikling vart opphavleg sett til ut 2010, men arbeidet skal halde fram. I tillegg vil regjeringa gje Bergen eit tilskot på tre millionar kroner for å motverke opphoping av negative levekår i utsette område.</p>
<p type="title">Statsråd Navarsete deltar på Boligsosial lederkonferanse</p>
<p>[Nyheit, Kommunal- og regionaldepartementet, 29.09.2010]</p>
<p>Kommunal- og regionalministeren og KS inviterer til boligsosial konferanse for ordførere, rådmenn og andre beslutningstakere i kommunen. Pressen inviteres til å være til stede.</p>
<p type="title">Statsråd Navarsete markerer byggestart for Oslos første passivhus borettslag</p>
<p>[Nyheit, Kommunal- og regionaldepartementet, 29.09.2010]</p>
<p>Statsråden tar første spadetak for Rudshagen borettslag på Mortensrud. Prosjektet er det første av sitt slag i hovedstaden. Pressen inviteres til å være til stede.</p>
<p type="title">Miljøhandlingsplan for bolig- og byggsektoren 2005—2008</p>
<p type="title">H-2160 B</p>
<p>[Plan, Kommunal- og regionaldepartementet, 29.09.2010]</p>
<p>Kommunal- og regionaldepartementet legger med dette fram en ny miljøhandlingsplan for bolig- og byggesektoren.</p>
<p type="title">Ber om innspel til bygningspolitikken</p>
<p>[Nyheit, Kommunal- og regionaldepartementet, 29.09.2010]</p>
<p>- Eg ynskjer at arbeidet med ny stortingsmelding om bygningspolitikken skal vere så ope som muleg. Difor inviterer eg til fire innspelsmøte for å få synspunkt på kva meldinga bør innehalde, seier kommunal- og regionalminister Liv Signe Navarsete.</p>
<p type="title">Vedtar krav om bosetting i Fyresdal</p>
<p>[Nyheit, Landbruks- og matdepartementet, 24.09.2010]</p>
<p>Kjøper av en eiendom i Fyresdal er ilagt boplikt av Landbruks- og matdepartementet. Det er i tråd med vedtaket i Fyresdal kommune.</p>
<p type="title">Ny temaside om forskning om kommuner og regioner, bolig, bygg og miljø</p>
<p>[Nyheit, Kommunal- og regionaldepartementet, 24.09.2010]</p>
<p>Kommunal- og regionaldepartementet har ansvar for fagområder som omfatter lokalforvaltning og gjennomføring av valg, regional- og distriktspolitikk og bolig- og bygningspolitikk.</p>
<p type="title">Svar på skriftlig spørsmål nr. 1753 fra stortingsrepresentant Svein Flåtten</p>
<p type="title">Statskogs mulighet for kjøp av aksjer i Borregård skoger</p>
<p>[Brev til Stortinget, Landbruks- og matdepartementet, 24.09.2010]</p>
<p>Statskogs mulighet for kjøp av aksjer i Borregård skoger</p>
<p type="title">Stor etterspurnad etter lån i Husbanken</p>
<p>[Pressemelding, Kommunal- og regionaldepartementet, 23.09.2010]</p>
<p>Etterspurnaden etter låneordningane til Husbanken er betydeleg i 2010. - Det vil kome nye 15 milliardar kroner på låneramma neste år, seier kommunal- og regionalminister Liv Signe Navarsete.</p>
<p>Fleire dokument om temaet</p>
</body></document>