<document xml:lang="nno" id="no_id"><header><title>Suodjalusdepartemeanta - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Forsvarsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>411</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nn/dep/fd.html?id=380</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="fd_id_380.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="fd_id_380.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="fd_id_380.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Forsvarsdepartementet - regjeringen.no</p>
<p>Forsvarsdepartementet er eit regjeringskontor med ansvar for utforming og iverksetting av norsk tryggleiks- og forsvarspolitikk.</p>
<p type="title">Forsvarsminister</p>
<p type="title">Grete Faremo</p>
<p>Bilder av forsvarsministeren</p>
<p>Kalender</p>
<p>Meir om ministeren</p>
<p type="title">Statsbudsjettet 2011</p>
<p>- Et godt, men stramt forsvarsbudsjett. Fortsetter satsingen i nord. En slagkraftig marine. Engasjementet i Afghanistan videreføres. Mer til Heimevernet i 2011. Oppfølging av veteraner.</p>
<p type="title">Å støtte er å lede</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>- Ikke bare skal vi ha toleranse for sterke ytringer, vi skal oppmuntre til det! Det jeg har reagert på, er uttrykte holdninger fra befal i intervju om lyst eller hevnlyst som motiv for å ta liv, skriver forsvarsminister Grete Faremo.</p>
<p type="title">Oppfølging av veteraner</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen viderefører arbeidet med å styrke veteranenes rettigheter og kår. – En handlingsplan legges frem i første halvår 2011. Handlingsplanen vil ha særlig fokus på økt forskning og tverrsektorielt samarbeid, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
<p type="title">En slagkraftig marine</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen fortsetter satsningen på Bergen som forsvarsby. I løpet av 2011 vil alle fartøyene i Fridtjof Nansen-klassen og Skjold-klassen være på plass, og dermed vil Norge få en av Europas mest moderne mariner.</p>
<p type="title">- Et godt, men stramt forsvarsbudsjett</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår en fortsatt satsing på Forsvaret i 2011 - med et forsvarsbudsjett på 39 249 millioner kroner. Økt aktivitet, nytt materiell og nordområdene prioriteres.</p>
<p type="title">Mer til Heimevernet i 2011</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår en bevilgning til Heimevernet på 1 049 millioner kroner i 2011. Forslaget innebærer en faktisk styrking av Heimevernets budsjett med 8 millioner kroner, og en solid opptrapping i øvingsvirksomheten.</p>
<p type="title">Norges sterke militære engasjement i Afghanistan videreføres</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>ISAF-operasjonen i Afghanistan vil også i 2011 være Norges viktigste internasjonale militære engasjement. Budsjettet for operasjoner i utlandet foreslås derfor styrket med 77 millioner kroner. Det totale budsjettet for utenlandsoperasjoner (kap. 1792) blir dermed på 1 187 millioner kroner.</p>
<p type="title">Fortsetter satsingen i nord</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Nye fartøyer og nytt materiell gir økt kapasitet og aktivitet i Forsvaret i 2011, spesielt i nord. – Dette er en del av regjeringens satsning på nordområdene, sier forsvarsminister Grete Faremo.</p>
<p type="title">Avtale om personell i risikosoner</p>
<p>[04.10.2010]</p>
<p>Utenriksminister Jonas Gahr Støre og forsvarsminister Grete Faremo signerte i dag en avtale om Forsvarets utdanning og psykososial oppfølging av UD-personell i krise- og konfliktområder.</p>
<p type="title">Grove feil om Forsvaret</p>
<p>[02.10.2010]</p>
<p>Aftenposten tegner på kommentarplass 30. september et grovt misvisende bilde av status i forsvarssektoren.</p>
<p type="title">New security challenges – new strategic concept</p>
<p>[01.10.2010]</p>
<p>- The financial crisis [...] will affect the assumptions on which NATO’s new Strategic Concept is being based, says Minister of Defence Grete Faremo.</p>
</body></document>
