<document xml:lang="nno" id="no_id"><header><title>Norgga ekonomiija ovdána bures - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Finansdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>1544</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nn/dep/fin/pressesenter/pressemeldingar/2012/god-utvikling-i-norsk-okonomi.html?id=682404</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="god-utvikling-i-norsk-okonomi_id_682404.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="norgga-ekonomiija-ovdana-bures_id_682404.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">God utvikling i norsk økonomi - regjeringen.no</p>
<p><em type="italic">- Norsk økonomi har klart seg godt etter tilbakeslaget under finanskrisa. Verdiskapinga har no auka i ni kvartal på rad. Sysselsetjinga er høgare enn toppnivået i 2008, og arbeidsløysa held seg låg. Med Regjeringa sitt framlegg til revidert budsjett legg vi til rette for at den gode utviklinga i norsk økonomi kan halde fram, seier finansminister Sigbjørn Johnsen. </em></p>
<p>- Samstundes opplever fleire av våre handelspartnarar nedgangstider med aukande arbeidsløyse. Høg statsgjeld, låg økonomisk vekst og utsette bankar har ført til ny uro i finansmarknadene den seinare tida. Dette gjev utfordringar, òg for verksemder i Noreg, seier Johnsen.</p>
<p>- Vi foreslår å redusere bruken av oljeinntekter med 6 milliardar kroner samanlikna med vedtaket frå i fjor haust. Framlegget inneber at bruken av oljepengar kjem opp i 16 milliardar kroner under 4-prosentbanen, seier Johnsen.</p>
<p>Skatteinntektene er justert noko opp, medan utgiftene i folketrygda er justert noko ned. Av omsyn til kronekurs og konkurranseutsett sektor, har Regjeringa lagt vekt på at auka inntektsberekningar og reduserte utgiftsberekningar i hovudsak vert nytta til å styrke budsjettbalansen.</p>
<p>- Vi følgjer handlingsregelen. Det tyder at vi må halde igjen på pengebruken når økonomien går godt, slik at vi kan bruke meir i dårlege tider. Denne handlefridomen var god å ha under finanskrisa. Når vi no held igjen, dempar vi òg presset på kronekursen og konkurranseutsette næringar, seier finansminister Sigbjørn Johnsen.</p>
<p><em type="italic">Hovudtrekk i Regjeringa sitt framlegg til revidert budsjett for 2012 </em></p>
<p>· Bruken av oljeinntekter er 116,2 milliardar kroner i 2012. Det er 6 milliardar kroner mindre enn det var lagt opp til sist haust. Det vert brukt 16 milliardar kroner mindre enn den forventa normalavkastinga i Statens pensjonsfond utland i år (4-prosentbanen). Bruken av oljeinntekter er her målt ved det strukturelle, oljekorrigerte underskotet.</p>
<p>· Finanspolitikken verker om lag nøytralt på etterspurnaden etter varer og tenester i dei to åra 2011 og 2012 sett under eitt, slik det òg var sist haust, men budsjettet for inneverande år ser no noko meir ekspansivt ut. Målt ved endringa i det strukturelle, oljekorrigerte underskotet som del av trend-BNP for Fastlands-Noreg, reknar ein med at budsjettet vil gje ein positiv etterspurnadsimpuls i 2012 på ¾ prosenteining.</p>
<p>· Utgiftene i statsbudsjettet er berekna å vekse med 3,1 prosent reelt eller med 26,5 milliardar kroner i år. Utgifter til statleg petroleumsverksemd, dagpengar til arbeidsledige og renteutgifter er da haldne utanom. Den nominelle veksten vert berekna til 6,2 prosent.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tabell 1 Hovudtal på statsbudsjettet og i Statens pensjonsfond. Mrd. kroner </em></p>
<p xml:lang="nob">Regnskap</p>
<p xml:lang="isl">Anslag</p>
<p xml:lang="vep">2010</p>
<p xml:lang="vep">2011</p>
<p xml:lang="vep">2012</p>
<p>Totale inntekter</p>
<p xml:lang="vep">1 064,8</p>
<p xml:lang="vep">1 223,5</p>
<p xml:lang="vep">1 268,3</p>
<p>1 Inntekter frå petroleumsverksemd</p>
<p xml:lang="vep">296,1</p>
<p xml:lang="vep">372,2</p>
<p xml:lang="vep">403,7</p>
<p>1.1 Skattar og avgifter</p>
<p xml:lang="vep">159,2</p>
<p xml:lang="vep">209,7</p>
<p xml:lang="vep">227,4</p>
<p xml:lang="nob">1.2 Andre petroleumsinntekter</p>
<p xml:lang="vep">136,9</p>
<p xml:lang="vep">162,6</p>
<p xml:lang="vep">176,3</p>
<p>2 Inntekter utanom petroleumsinntekter</p>
<p xml:lang="vep">768,7</p>
<p xml:lang="vep">851,3</p>
<p xml:lang="vep">864,6</p>
<p>2.1 Skattar og avgifter frå Fastlands-Noreg</p>
<p xml:lang="vep">713,5</p>
<p xml:lang="vep">777,5</p>
<p xml:lang="vep">807,4</p>
<p xml:lang="nob">2.2 Andre inntekter</p>
<p xml:lang="vep">55,1</p>
<p xml:lang="vep">73,7</p>
<p xml:lang="vep">57,2</p>
<p xml:lang="swe">Totale utgifter</p>
<p xml:lang="vep">892,9</p>
<p xml:lang="vep">952,1</p>
<p xml:lang="vep">1 002,3</p>
<p>1 Utgifter til petroleumsverksemd</p>
<p xml:lang="vep">20,1</p>
<p xml:lang="vep">21,4</p>
<p xml:lang="vep">26,0</p>
<p>2 Utgifter utanom petroleumsverksemd</p>
<p xml:lang="vep">872,7</p>
<p xml:lang="vep">930,7</p>
<p xml:lang="vep">976,3</p>
<p>Overskot på statsbudsjettet før overføring til Statens pensjonsfond utland</p>
<p xml:lang="vep">171,9</p>
<p xml:lang="vep">271,4</p>
<p xml:lang="vep">266,1</p>
<p>- Netto kontantstraum frå petroleumsverksemda</p>
<p xml:lang="vep">276,0</p>
<p xml:lang="vep">350,8</p>
<p xml:lang="vep">377,7</p>
<p>= Oljekorrigert overskot</p>
<p xml:lang="vep">-104,1</p>
<p xml:lang="vep">-79,4</p>
<p xml:lang="vep">-111,7</p>
<p>+ Overført frå Statens pensjonsfond utland</p>
<p xml:lang="vep">109,4</p>
<p xml:lang="vep">84,2</p>
<p xml:lang="vep">111,7</p>
<p>= Overskot på statsbudsjettet</p>
<p xml:lang="vep">5,3</p>
<p xml:lang="vep">4,8</p>
<p xml:lang="vep">0,0</p>
<p>+ Netto avsett i Statens pensjonsfond utland</p>
<p xml:lang="vep">166,6</p>
<p xml:lang="vep">266,6</p>
<p xml:lang="vep">266,1</p>
<p>+ Rente- og utbyteinntekter mv. i Statens pensjonsfond</p>
<p xml:lang="vep">90,5</p>
<p xml:lang="vep">103,0</p>
<p xml:lang="vep">115,2</p>
<p>= Samla overskot på statsbudsjettet og i Statens pensjonsfond</p>
<p xml:lang="vep">262,4</p>
<p xml:lang="vep">374,4</p>
<p xml:lang="vep">381,3</p>
<p xml:lang="smn">Memo:</p>
<p>Marknadsverdien av Statens pensjonsfond utland 1</p>
<p xml:lang="vep">3 080,9</p>
<p xml:lang="vep">3 307,9</p>
<p xml:lang="vep">3 833,8</p>
<p>Marknadsverdien av Statens pensjonsfond 1</p>
<p xml:lang="vep">3 215,7</p>
<p xml:lang="vep">3 437,4</p>
<p xml:lang="vep">3970,5</p>
<p>Statens alderspensjonsplikter i folketrygda 1</p>
<p xml:lang="vep">4 614</p>
<p xml:lang="vep">4 896</p>
<p xml:lang="vep">5 176</p>
<p>1) Ved utgangen av året Kjelder: Statistisk sentralbyrå og Finansdepartementet</p>
<p><em type="italic">Hovudtrekk og nøkkeltal for den økonomiske utviklinga </em></p>
<p><em type="italic">Svak vekst i euroområdet og framleis stor usikkerheit, men betring i USA </em></p>
<p>Veksten internasjonalt ser ut til å bli lågare i inneverande år enn det som vart lagt til grunn i Nasjonalbudsjettet 2012. Det er særleg i euroområdet at utviklinga er svak, og aktiviteten fell no i fleire av landa. I USA har auka økonomisk aktivitet bidrege til ei viss betring i arbeidsmarknaden. Veksten i BNP går noko ned i Kina og India, men er framleis langt høgare enn i dei tradisjonelle industrilanda. Samla sett vert veksten i BNP for Noregs viktigaste handelspartnarar berekna til 1,3 prosent i 2012, ei halvering frå i fjor og 1 prosenteining lågare enn det som vart lagt til grunn i fjor haust. For neste år er det utsikter til at veksten kan gå noko opp igjen, men usikkerheita er stor.</p>
<p>Veksten i industrilanda er for svak til å auke sysselsetjinga i vesentleg grad, og arbeidsløysa har auka i fleire land frå allereie høge nivå. Særleg i dei kriseramma eurolanda har oppgangen vore stor. For euroområdet sett under eitt har arbeidsløysa auka til nærare 11 prosent, og i nokre av landa er det venta ytterlegare oppgang. Samla sett vert arbeidsløysa hos handelspartnarane våre berekna til knapt 8 prosent i 2012.</p>
<p>Store utlån frå Den europeiske sentralbanken til europeiske bankar i desember og februar bidrog til å stabilisere finansmarknadene. Seinare har uroa likevel auka igjen. Rentene, særleg på spansk statsgjeld, har auka på nytt. Uroa botnar i ein krevjande kombinasjon av høg og aukande statsgjeld og låg og fallande økonomisk vekst. I marknadene stiller ein spørsmål ved den politiske evna til å handtere situasjonen. For einskilde land, særleg Spania, har det òg vore auka uro for den finansielle situasjonen til bankane.</p>
<p>Risikoen for eit markert tilbakeslag i internasjonal økonomi verkar litt mindre enn i fjor haust og vinter, men situasjonen er framleis skjør. På kort sikt er usikkerheita særleg knytt til at krisa i euroområdet kan blusse opp att. I Kina og India har teikna til minkande vekst vorte noko tydeligare.</p>
<p>G <em type="italic">od vekst i norsk økonomi </em></p>
<p>Lågare aktivitet hos handelspartnarane ga fall i den tradisjonelle vareeksporten mot slutten av fjoråret. Norske hushald vart mindre optimistiske og heldt igjen i sin forbruksetterspurnad. Sterk vekst i etterspurnaden frå petroleumsverksemda og i bustadinvesteringane bidrog likevel til å halde veksten i norsk fastlandsøkonomi oppe. På årsbasis auka BNP for Fastlands-Noreg med 2,6 prosent i 2011, litt i underkant av berekninga frå i fjor haust, jf. tabell 2.</p>
<p>I inneverande år har både tilliten og forbruket til norske hushald teke seg opp. Låge renter, god inntektsvekst og høg sparing gjev grunn til å vente at denne utviklinga vil halde fram i tida som kjem. Samstundes ligg det an til kraftig vekst i petroleumsinvesteringane i år òg, og mange fastlandsbedrifter rapporterer om betra vekstutsikter. Samla sett vert veksten i fastlandsøkonomien berekna til 2¾ prosent i 2012. Det er 0,4 prosenteiningar lågare enn det som vart berekna i Nasjonalbudsjettet i fjor haust, men om lag på line med gjennomsnittleg vekst dei siste 40 åra. Veksten kan gå ytterlegare litt opp neste år.</p>
<p>Arbeidsmarknaden har halde fram med å betre seg. Sysselsettinga passerte i fjor nivået frå før finanskrisa og syner framleis klår vekst. Arbeidsløysa har halde seg på rundt 3¼ prosent av arbeidsstyrken. Bedriftene er optimistiske, og ifølge NAV aukar tilgangen av ledige stillingar. Veksten i sysselsettinga ligg an til å bli noko sterkare i år enn i fjor, og det er berekna at arbeidsløysa kjem til å halde seg om lag på det låge nivået som vi har i dag, både i år og til neste år.</p>
<p>Norsk økonomi er ikkje skjerma for utviklinga ute. Dersom uroa i finansmarknadene skulle blusse opp igjen og utviklinga internasjonalt skulle verte verre, vil lønnsemda i norske eksportbedrifter med høgt kostnadsnivå kome under ytterlegare press. Høg gjeldsbelasting gjer norske hushald sårbare for uventa inntektsbortfall eller auka lånerenter.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tabell 2 Hovudtal for norsk økonomi. Prosentvis endring frå året før </em></p>
<p>Mrd kroner 2</p>
<p xml:lang="vep">2011</p>
<p xml:lang="vep">2011</p>
<p xml:lang="vep">2012</p>
<p xml:lang="fin">Privat konsum</p>
<p xml:lang="vep">1 126,5</p>
<p xml:lang="vep">2,2</p>
<p xml:lang="vep">3,5</p>
<p xml:lang="dan">Offentleg konsum</p>
<p xml:lang="vep">585,1</p>
<p xml:lang="vep">1,5</p>
<p xml:lang="vep">1,9</p>
<p xml:lang="swe">Bruttoinvesteringar i fast kapital</p>
<p xml:lang="vep">550,8</p>
<p xml:lang="vep">6,9</p>
<p xml:lang="vep">6,4</p>
<p xml:lang="nob">Av dette: Oljeutvinning og rørtransport</p>
<p xml:lang="vep">141,9</p>
<p xml:lang="vep">11,4</p>
<p xml:lang="vep">15,0</p>
<p>Bedrifter i Fastlands-Noreg</p>
<p xml:lang="vep">181,3</p>
<p xml:lang="vep">3,9</p>
<p xml:lang="vep">3,6</p>
<p xml:lang="deu">Bustader</p>
<p xml:lang="vep">123,7</p>
<p xml:lang="vep">22,0</p>
<p xml:lang="vep">7,0</p>
<p>Offentleg forvalting</p>
<p xml:lang="vep">85,3</p>
<p xml:lang="vep">1,3</p>
<p xml:lang="vep">-1,4</p>
<p>Etterspurnad frå Fastlands-Noreg 3</p>
<p xml:lang="vep">2 101,9</p>
<p xml:lang="vep">3,1</p>
<p xml:lang="vep">3,1</p>
<p xml:lang="est">Eksport</p>
<p xml:lang="vep">1 141,3</p>
<p xml:lang="vep">-1,1</p>
<p xml:lang="vep">0,8</p>
<p xml:lang="nob">Av dette: Råolje og naturgass</p>
<p xml:lang="vep">560,1</p>
<p xml:lang="vep">-4,4</p>
<p xml:lang="vep">1,2</p>
<p xml:lang="nob">Tradisjonelle varer</p>
<p xml:lang="vep">315,9</p>
<p xml:lang="vep">-0,6</p>
<p xml:lang="vep">-1,7</p>
<p xml:lang="eng">Import</p>
<p xml:lang="vep">763,9</p>
<p xml:lang="vep">2,5</p>
<p xml:lang="vep">4,3</p>
<p xml:lang="nob">Av dette: Tradisjonelle varer</p>
<p xml:lang="vep">470,3</p>
<p xml:lang="vep">5,4</p>
<p xml:lang="vep">4,5</p>
<p xml:lang="nob">Bruttonasjonalprodukt</p>
<p xml:lang="vep">2 710,7</p>
<p xml:lang="vep">1,6</p>
<p xml:lang="vep">2,4</p>
<p>Av dette: Fastlands-Noreg</p>
<p xml:lang="vep">2 088,0</p>
<p xml:lang="vep">2,6</p>
<p xml:lang="vep">2,7</p>
<p xml:lang="nob">Andre nøkkeltal:</p>
<p>Sysselsetting, personar</p>
<p xml:lang="vep">1,4</p>
<p xml:lang="vep">1,6</p>
<p xml:lang="nob">Arbeidsløysesrate, AKU (nivå)</p>
<p xml:lang="vep">3,3</p>
<p xml:lang="vep">3,3</p>
<p xml:lang="nob">Årsløn 4</p>
<p xml:lang="vep">4,2</p>
<p xml:lang="vep">3¾</p>
<p xml:lang="fin">Konsumprisindeksen (KPI)</p>
<p xml:lang="vep">1,2</p>
<p xml:lang="vep">0,9</p>
<p xml:lang="est">KPI-JAE</p>
<p xml:lang="vep">0,9</p>
<p xml:lang="vep">1,4</p>
<p>Råoljepris, kroner pr. fat 5</p>
<p xml:lang="vep">621</p>
<p xml:lang="vep">650</p>
<p xml:lang="swe">Driftsbalansen (pst. av BNP)</p>
<p xml:lang="vep">14,6</p>
<p xml:lang="vep">13,4</p>
<p xml:lang="nob">Tremånaders pengemarknadsrente 6</p>
<p xml:lang="vep">2,9</p>
<p xml:lang="vep">2,4</p>
<p xml:lang="fin">Konkurransekursindeksen</p>
<p xml:lang="vep">93,9</p>
<p xml:lang="vep">92,9</p>
<p>Hushalda si sparing, pst. av disponibel inntekt</p>
<p xml:lang="vep">8,2</p>
<p xml:lang="vep">8,8</p>
<p>1) Berekna i faste 2009-prisar der ikkje anna er oppgjeve 2) Førebelse nasjonalrekneskapstal i løpande priser 3) Utanom lagerendring 4) Rekneskapstalet for 2011 er et førebels overslag frå Det tekniske berekningsutvalet for inntektsoppgjera (TBU) 5) Løpande prisar 6) Basert på prisinga i terminmarknaden</p>
<p>Kjelder: Statistisk sentralbyrå og Finansdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">__________________</p>
<p type="title">Revidert nasjonalbudsjett 2012</p>
<list><p type="listitem">Meld. St. 2 (2011–2012) Revidert nasjonalbudsjett 2012</p>
<p type="listitem">Prop. 111 S (2011-2012) Tilleggsbevilgninger og omprioriteringer i statsbudsjettet 2012</p>
<p type="listitem">Prop. 112 L (2011–2012) Endringar i skatte-, avgifts- og tollovgivninga</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Prop. 114 S (2011–2012) Samtykke til at Norges Bank inngår en avtale med Det internasjonale valutafondet (IMF) om å stille nye lånemidler til disposisjon for IMFs generelle låneordninger</p>
<p type="listitem">Prop. 110 S (2011-2012) Kommuneproposisjonen 2013</p>
<p type="listitem">Nett-TV: Finansministerens pressekonferanse</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmy-rka">Lysark</p>
</list><p>Tala bak figurane i Revidert nasjonalbudsjett 2012</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="kal">Kap 2</p>
<p type="listitem" xml:lang="kal">Kap 3</p>
<p type="listitem" xml:lang="kal">Kap 4</p>
</list></body></document>