<document xml:lang="nno" id="no_id"><header><title>Máhttodepartemeanta - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Kunnskapsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>932</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nn/dep/kd.html?id=586</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="kd_id_586.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="kd_id_586.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="kd_id_586.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Kunnskapsdepartementet - regjeringen.no</p>
<p type="title">Forskings- og høgare utdanningsminister</p>
<p type="title">Tora  Aasland</p>
<p>Kalender</p>
<p>Taler og artikler</p>
<p>Podkast</p>
<p>Bildearkiv</p>
<p>Meir om ministeren</p>
<p type="title">Kunnskapsminister</p>
<p type="title">Kristin Halvorsen</p>
<p>Taler og artikler</p>
<p>Kalender</p>
<p>Bildearkiv</p>
<p>Meir om ministeren</p>
<p type="title">Nyheiter frå Kunnskapsdepartementet:</p>
<p type="title">Fortsatt mest støtte ved studiestart</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Statsråd Tora Aasland vil nå anbefale Stortinget om ikke å endre utbetalingsrutinen for studiestøtten</p>
<p type="title">Prioriterer kunnskap og utdanning</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Budsjettet til Kunnskapsdepartementet aukar med totalt 4,1 milliardar kroner i 2011, noko som inneber ein vekst på 4,4 prosent. – Vi er glade for at regjeringa innanfor eit stramt budsjett har valt å prioritere det viktigaste for framtida, kunnskapssektoren, seier statsrådane Kristin Halvorsen og Tora Aasland.</p>
<p type="title">Meir studentvelferd</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>– Buutgifter utgjer den største kostnaden for mange studentar. Å trykkje på vidare for å få bygd studentbustader er viktig for å sikre at fleire får høve til å studere. Regjeringa vil derfor vidareføre satsinga med om lag 1000 nye studentbustader også i 2011, seier statsråd for forsking og høgare utdanning, Tora Aasland.</p>
<p type="title">Fleire studieplassar for å møte utdanningsbølgja</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>For å gjere universitet og høgskular i stand til å møte større ungdomskull og samtidig tilby god kvalitet på studia foreslår regjeringa å opprette 2200 nye studieplassar frå hausten 2011. Det betyr at regjeringa vil ha oppretta nesten 18 000 studieplassar i perioden 2009–2015.</p>
<p type="title">86 millionar til vaksenopplæring</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Gjennom Program for basiskompetanse i arbeidslivet (BKA) vil regjeringa at vaksne som ønskjer og har behov for meir opplæring i grunnleggjande ferdigheiter som lesing, skriving, rekning og bruk av IKT, skal få det. Løyvinga til dette formålet aukar derfor til 86 millionar kroner i 2011 – 10 millionar kroner meir enn løyvinga for inneverande år.</p>
<p type="title">Fleire skal fullføre</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>– Innsatsen for å motverke fråfallet i vidaregåande opplæring skal trappast kraftig opp. Vi foreslår derfor å løyve om lag 425 millionar kroner til målretta tiltak for dette i 2011, ei styrking på 175 millionar kroner i forhold til 2010. Det seier kunnskapsminister Kristin Halvorsen og understrekar at fullført vidaregåande opplæring er heilt avgjerande for at ungdom skal stå godt rusta i møtet med arbeidsliv og vidare utdanning.</p>
<p type="title">Prioriterer nyskapande forsking</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>I statsbudsjettet for 2011 foreslår regjeringa å styrkje den opne konkurransearenaen med 60 millionar kroner og å nær doble løyvingane til den nasjonale satsinga på forskingsinfrastruktur til 280 millionar kroner. I tillegg foreslår regjeringa at det skal etablerast fleire nye senter for forskingsdriven innovasjon (SFI).</p>
<p type="title">Ny  vêrradar</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Som eit ledd i satsinga på nordområda foreslår regjeringa å løyve ti millionar kroner til ein ny vêrradar i Aust-Finnmark. Vêrradaren skal byggjast ved Gednje på Varangerhalvøya.</p>
<p type="title">Framleis vekst for barnehagane</p>
<p>[05.10.2010]</p>
<p>Regjeringa vil satse vidare på barnehagar som arena for tidleg innsats og sosial utjamning og legg opp til at det skal bli stadig fleire plassar, auka satsing på kvalitet og kompetanse og meir likeverdig behandling av offentlege og private barnehagar. Regjeringa vil vidareføre investeringstilskotet og tilskotet til mellombelse lokale. Regjeringa foreslår å løyve 73 millionar kroner til å etablere barnehageplassar til om lag 4900 fleire barn i året som kjem.</p>
<p type="title">Kunnskapsdepartementet: Fremleggelse av statsbudsjettet 2011</p>
<p>[04.10.2010]</p>
<p>Regjeringen legger 5. oktober frem forslaget til statsbudsjett for 2011. I den forbindelse vil kunnskapsminister Kristin Halvorsen og forsknings- og høyere utdanningsminister Tora Aasland i fellesskap presentere hovedprioriteringer for sine fagområder for 2011.</p>
<p type="title">Ønsker høyere kvalitet i barnehagen</p>
<p>[01.10.2010]</p>
<p>Utvalget som har sett på det pedagogiske tilbudet til barn i førskolealder leverte i dag sin innstilling. - Utredningen inneholder mange spennende innspill. At kvaliteten og kompetansen i barnehagene må økes er i tråd med mine egne prioriteringer, sier Kristin Halvorsen.</p>
<p type="title">Studentboliger til Larvik</p>
<p>[01.10.2010]</p>
<p>Regjeringen bevilger midler til 53 studentboliger i Larvik slik at arbeidet kan starte allerede i høst. - Billige studentboliger er det viktigste for studentenes økonomi, sier forsknings- og høyere utdanningsminister Tora Aasland.</p>
<p type="title">Matematikk for alle</p>
<p>[01.10.2010]</p>
<p>- Matematikkgruppen ble satt ned med beskjed om å tenke nytt. Det er jeg glad for at de har gjort. Gruppen kommer med mange gode innspill og anbefalinger om framtidas matematikkfag, sier statssekretær Lisbet Rugtvedt.</p>
<p type="title">Utdanning for bedre velferdstjenester</p>
<p>[30.09.2010]</p>
<p>– Vi skal utvikle utdanninger og utfordre tankesett som har vært med oss i mange år. Nye kompetansebehov krever nytt innhold i utdanningen for å sikre gode velferdstjenester for framtida, sier forsknings- og høyere utdanningsminister Tora Aasland.</p>
<p type="title">Forskningsdagene 2010 er i gang</p>
<p>[24.09.2010]</p>
<p>- Forskningsdagene har stor betydning for å formidle at forskning er en kreativ og nysgjerrighetsdrevet virksomhet. Samtidig er det godt å vite at regjeringen har støtte for de prioriterte forskningsområder, sa statsråd Tora Aasland ved åpningen av Forskningsdagene 2010.</p>
<p type="title">Nye kriterier og prosedyrer i Lisboakonvensjonen</p>
<p>[24.09.2010]</p>
<p>- Lisboakonvensjonen er et vikitg verktøy for økt akademisk mobilitet, sier statsråd Tora Aasland. Nå er det vedtatt nye kriterier og prosedyrer for de som skal bruke konvensjonen for å godkjenne utenlandske kvalifikasjoner innen høyere utdanning.</p>
<p type="title">- Alvorlige mobbesaker skal følges opp</p>
<p>[23.09.2010]</p>
<p>Kunnskapsminister Kristin Halvorsen varsler nye tiltak mot mobbing etter å ha mottatt fylkesmennenes gjennomgang av saker om læringsmiljøet. -Det ligger mange triste skjebner bak tallene i rapporten, sier hun.</p>
<p type="title"><span type="quote">"Kristins time"</span> i Tromsø</p>
<p>[22.09.2010]</p>
<p>Mindre kateterundervisning, mindre lekser, mer praktisk læring, bedre musikkopplæring og varm skolemat var blant ønskene til elever fra Skibotn, Tysfjord og Kirkenes.</p>
<p type="title">Vil vite mer om SFO</p>
<p>[22.09.2010]</p>
<p>- Vi må vite mer om hvordan SFO fungerer. Derfor er vi nå i gang med en større undersøkelse om hva foreldrene synes. På nyåret skal vi også ha en høringskonferanse om SFO, sier kunnskapsminister Kristin Halvorsen.</p>
<p type="title">Startet opp fagskoleråd</p>
<p>[22.09.2010]</p>
<p>Statsråd Tora Aasland fortalte om sine og departementets forventninger til det nye nasjonale fagskolerådet på oppstartsmøtet i dag. - Vi ser frem til å ha et råd som kan representere en samlet fagskolesektor, sier Aasland.</p>
</body></document>