<document xml:lang="nno" id="no_id"><header><title>Organisašuvdna - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Forsvarsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>179</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nn/dep/fd/om-departementet/organisasjon.html?id=404</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="organisation_id_404.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="org_id_404.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="organisauvdna_id_404.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Organisasjon - regjeringen.no</p>
<p><em type="italic">Forsvarsministeren </em>er Forsvarsdepartementets sjef og politiske leiar. Ho har ein statssekretær og ein politisk rådgjevar. </p>
<p><em type="italic">Departementsråden </em>er den høgaste faste embetsmannen i departementet. Departementsråden skal avlaste og vere rådgjevar for statsråden i leiing og samordning av arbeidet i departementet. </p>
<p>Departementsråden har i sin stab ein <em type="italic">assisterande departementsråd </em>som fungerer i departementsråden sitt fråvær, ei <em type="italic">controllereining </em>og eit <em type="italic">sekretariat </em>. </p>
<p>Departementet er delt i fire <em type="italic">fagavdelingar </em>som vert leia av kvar sin ekspedisjonssjef: </p>
<list/><p>Forsvarsdepartementet har desse <em type="italic">underliggjande etatane </em>: </p>
<p>Forsvarsstaben (FST) er Forsvarsdepartementet sin største underliggjande etat med ansvar for styrkeproduksjon og ulike våpengreiner</p>
<p>Forsvarets forskningsinstitutt (FFI) har som formål å drive forsking og utvikling for Forsvaret sine behov. FFI skal være rådgjevarar for Forsvaret si politiske og militære leiing i faglige spørsmål innan arbeidsområda til instituttet.</p>
<p>Forsvarsbygg har kontor over heile landet og har ansvar for all bygningsmasse i Forsvaret.</p>
<p>Nasjonal sikkerhetsmyndighet (NSM) er oppretta som direktorat med virkning frå 1.januar 2003. Direktoratet er administrativt lagt under Forsvarsdepartementet, og rapporterer med fagleg ansvarsline til Justisdepartementet for oppgåveløysing i sivil sektor, og til Forsvarsdepartementet for militær sektor.</p>
</body></document>
