<document xml:lang="nno" id="no_id">
  <header>
    <title>Veahkaváldimat ja veahkaválddálašvuođat lagas gaskavuođain - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2007</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>626</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/nn/dep/bld/Tema/Vald-og-overgrep-i-nare-relasjonar.html?id=1022</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="violence-and-abuse-in-close-relationship_id_1022.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="vold_i_nare_relasjoner_id_1022.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="veahkavaldimat-ja-veahkavalddalavuoat-la_id_1022.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Vald og overgrep i nære relasjonar - regjeringen.no</p>
    <p type="title">Vald og overgrep i nære relasjonar</p>
    <p>Vold i nære relasjoner er et alvorlig og til dels skjult samfunnsproblem. Det er hovedsakelig kvinner, men også menn, som rammes av denne volden. Volden kan være av både fysisk og psykisk art.</p>
    <p>Handlingsplanen Vold i nære relasjoner inneholder en rekke tiltak som skal bidra til å styrke samarbeidskompetansen og kunnskapen i hjelpeapparatet, synliggjøre og forebygge vold i nære relasjoner og sikre ofre for vold i nære relasjoner tilstrekkelig hjelp, beskyttelse og bistand. Behandlingstilbudet til voldsutøvere skal styrkes.</p>
    <p>Les mer om vold og overgrep i nære relasjoner ved å klikke her</p>
    <p type="title"><span type="quote">”Vold mot barn i Norge og i verden”</span> — om FN-rapporten om dens betydning</p>
    <p>Vold mot forsvarsløse barn er kanskje noe av det som vekker mest avsky hos oss. Det gjør oss opprørt og det virket helt uforstående at noen kan utøve makt og vold mot de som trenger vår beskyttelse mest.</p>
    <p type="title">Kjønnslemlestelse skal bekjempes</p>
    <p>I dag markerer vi den internasjonale dagen mot kjønnslemlestelse. Mellom 100 til 140 millioner jenter og kvinner er utsatt for dette voldelige inngrepet, og ifølge verdens helseorganisasjon blir tre millioner jenter årlig utsatt for dette voldelige inngrepet.</p>
    <p type="title">Siste dokument om vald og overgrep i nære relasjonar</p>
    <p type="title">Tilskudd til kriseberedskap mot tvangsekteskap</p>
    <p>[Nyheit, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 22.07.2010]</p>
    <p>Barne-, likestillings-, og inkluderingsdepartementet har gitt vel fire millioner i støtte til tiltak for å hjelpe ungdom som er utsatt for tvangsekteskap.</p>
    <p type="title">Får refundert utgifter ved akutt fare for tvangsekteskap</p>
    <p>[Pressemelding, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 14.07.2010]</p>
    <p>Frivillige organisasjoner som må tilby unge som er i akutt fare for tvangsekteskap et botilbud utenom krisesentrene, skal få refundert sine utgifter.</p>
    <p type="title">Erklæring frå EU om kvinnedrap (30.06.10)</p>
    <p>[Redaksjonell artikkel, Europaportalen, 30.06.2010]</p>
    <p>EU er uroa over auken i kjønnsrelatert vald i somme delar av Latin-Amerika. EU er særleg uroa over det stadig stigande talet på drap på jenter og kvinner som finn stad i samband med massevald og strukturell diskriminering.</p>
    <p type="title">Vi har ingen å miste</p>
    <p>[Tale/artikkel, Justis- og politidepartementet, 18.05.2010]</p>
    <p>Ingenting er viktigere for oss enn å hindre at barn blir utsatt for vold eller overgrep, skriver statsrådene Knut Storberget og Audun Lysbakken i en kronikk i VG.</p>
    <p type="title">Overgrep mot barn skal politianmeldes for å avverges</p>
    <p>[Pressemelding, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 16.04.2010]</p>
    <p>-Regjeringen tar den siste tidas avsløringer om overgrep mot barn innen den katolske kirken svært alvorlig. Derfor skal den plikten alle har til å søke å avverge alvorlige forbrytelser ved å melde fra til politiet, skjerpes og klargjøres.</p>
    <p type="title">Endringer i barneloven 2010</p>
    <p type="title">Flytting, delt bosted, samvær, vold og foreldres samtykke til helsehjelp</p>
    <p>[Redaksjonell artikkel, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 12.04.2010]</p>
    <p>Stortinget vedtok 23. mars 2010 endringer i bl.a. barnelovens bestemmelser om foreldreansvar, bosted og samvær. Loven ble sanksjonert av Kongen 9. april 2010. Nedenfor redegjøres for endringene og når de trer i kraft.</p>
    <p type="title">Viktige samfunnsutfordringer for BLD</p>
    <p type="title">23. februar 2010</p>
    <p>[Tale/artikkel, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 03.03.2010]</p>
    <p>Jeg har først tenkt å si litt om dagens lovgivning og behovet for en ny innen antidiskrimineringsfeltet, skeie innom kjønnslikestilling og videre til ny krisesenterlov før jeg avslutter med en runde om integrering og inkludering</p>
    <p type="title">Flere søker hjelp</p>
    <p>[Nyheit, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 25.01.2010]</p>
    <p>Tall i hjelpeapparatet viser at det i 2009 var en økning i antallet unge som søkte hjelp i forbindelse med tvangsekteskap.</p>
    <p type="title">Retningslinjer for statstilskudd til krisesentertilbud i 2010</p>
    <p>[Rundskriv, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 17.12.2009]</p>
    <p>Rundskrivet erstatter fjorårets rundskriv med retningslinjer for statstilskudd til krisesentre og voldtektssentre Q-1/2009.</p>
    <p type="title">Kroppen din er perfekt fra naturens side</p>
    <p>[Redaksjonell artikkel, Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet, 03.12.2009]</p>
    <p>Nasjonalt kompetansesenter om vold og traumatisk stress (NKVTS) har utarbeidet brosjyren <span type="quote">"Kroppen din er perfekt fra naturens side"</span> som er en informasjonsbrosjyre om kjønnslemlestelse rettet mot unge jenter/kvinner. Brosjyren kan lastes ned her eller bestilles fra NKVTS.</p>
    <p>Fleire dokument om temaet</p>
  </body>
</document>
