<document xml:lang="nno" id="no_id"><header><title>27 miljovnna ruvnno lassáneapmi nationála kulturvisttiide - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Kulturdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>220</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nn/dep/kud/pressesenter/pressemeldingar/2012/auke-til-nasjonale-kulturbygg-pa-27-mill.html?id=701343</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="27-miljovnna-ruvnno-lassaneapmi-national_id_701343.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Auke til nasjonale kulturbygg på 27 millionar kroner - regjeringen.no</p>
<p>Kulturdepartementet gjer framlegg om 195,5 millionar kroner i tilskot til nasjonale kulturbygg. Auken er på om lag 16 prosent samanlikna med løyvinga i 2012.</p>
<p>Løyvingsframlegget gjeld følgjande prosjekt:</p>
<list><p type="listitem">Kilden: 64 millionar kroner. Kilden vart opna 7. januar 2012.</p>
<p type="listitem">Stavanger konserthus: 39 millionar kroner. Konserthuset vart opna 14. september 2012.</p>
<p type="listitem">INSPIRIA science center: 4 millionar kroner. Senteret vart opna i mai 2011.</p>
<p type="listitem">Kulturkvartalet i Bodø: 35 millionar kroner. Kulturhuset Stormen skal etter planen stå ferdig i 2014.</p>
<p type="listitem">Aust-Agder kulturhistoriske senter: 20 millionar kroner. Senteret skal etter planen stå ferdig i 2014.</p>
<p type="listitem">Bergen Kunsthall: 4 millionar kroner. Prosjektet femner om ombygging av eksisterande bygning.</p>
<p type="listitem">Vestfoldmuseene: 2,5 millionar kroner. Prosjektet vil fullføre tidlegare ombyggingar.</p>
<p type="listitem">Notodden Bok- og Blueshus: 4 millionar kroner. Bygget skal etter planen stå ferdig ved årsskiftet 2013/2014.</p>
<p type="listitem">Romsdalsmuseet: 4 millionar kroner. Bygget skal etter planen stå ferdig i 2015.</p>
<p type="listitem">Østfoldmuseene: 3 millionar kroner. Bygget skal etter planen stå ferdig i 2016.</p>
<p type="listitem">Jærmuseet – Vitenfabrikken: 4 millionar kroner. Bygget skal etter planen stå ferdig i 2015.</p>
<p type="listitem">Mjøsmuseet: 1 million kroner. Prosjektet skal etter planen stå ferdig i 2014.</p>
<p type="listitem">Norsk Folkemuseum: 4 millionar kroner. Prosjektet skal leggja til rette for at bygningen Bybygg kan gjenopnast for publikum.</p>
<p type="listitem">Regjeringa har også tilrådd 7 millionar kroner til prosjekteringa av nytt bygg for Norsk Bergverksmuseum.</p>
</list></body></document>
