<document xml:lang="nno" id="no_id"><header><title>Biras - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="regjeringa.no" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>410</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nn/tema/Miljo.html?id=925</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="the-environment_id_925.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="miljo_id_925.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="biras_id_925.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Miljø - regjeringen.no</p>
<p type="title">Miljø</p>
<p>Noreg skal bli eit foregangsland i miljøpolitikken. For at framtidas generasjonar skal ha tilgang til eit godt miljø og rein natur, må omsynet til miljø vere gjennomgripande i alt vi foretek oss. Noreg skal byggje sin miljøpolitikk på prinsippet om berekraftig utvikling, som rommar eit krav om solidaritet med kommande generasjonar nasjonalt og internasjonalt. Dette inneber vern av livsnødvendige miljøressursar, og ei forsvarleg forvalting av naturressursar.</p>
<p>Det er <em type="italic">Miljøverndepartementet </em>som har det overordna ansvaret for regjeringa sin miljøpolitikk. Miljøpolitikken er tverrgåande og handlar om spørsmål som høyrer inn under fleire departement. </p>
<p>På denne sida finn du informasjon og dokument som handlar om miljø på eit overordna nivå. Du kan utforske temaet meir i menyen til høgre.</p>
<p>Abonner på e-postvarsling</p>
<p type="title">Nyheiter frå departementa om miljø:</p>
<p type="title">Satsinga på miljø aukar</p>
<p>[Pressemelding, Miljøverndepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Dei siste åra har Miljøverndepartementet hatt ein god vekst i budsjetta, og dette held fram. I 2011 kjem dei største aukingane innan oppfølging og vern av naturmangfald og til tiltak i nordområda. I tillegg satsar regjeringa på miljøforsking og på innhenting av kunnskap og data. Innsatsen på klima og kulturminne blir halde oppe på eit høgt nivå.</p>
<p type="title">Naturmangfaldet budsjettvinnar på miljøsida i 2011-budsjettet</p>
<p>[Pressemelding, Miljøverndepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Arbeidet med naturmangfaldet gis ein ytterlegare auke med 80 millionar kroner i statsbudsjettet for 2011.</p>
<p type="title">37 millioner til Framsenteret</p>
<p>[Pressemelding, Miljøverndepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Regjeringen foreslår å øke bevilgningen til Framsenteret for klima- og miljøforskning med 20 millioner kroner. Dermed vil senteret i Tromsø få totalt 37 millioner kroner over statsbudsjettet i 2011, mot 17 millioner i år.</p>
<p type="title">Auka satsing mot krypsiv</p>
<p>[Pressemelding, Miljøverndepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Miljøverndepartementet aukar innsatsen i kampen mot krypsiv og sett av tre millionar kroner på budsjettet for neste år.</p>
<p type="title">Auka satsing på godt vassmiljø med 15 millionar kroner</p>
<p>[Pressemelding, Miljøverndepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Miljøverndepartementet sitt budsjett for vassmiljø blir auka med 15 millionar kroner. Det er starten på eit stort løft for vassmiljøet i Noreg.</p>
<p type="title">Statens kvotekjøp</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Finansdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Her kan du lese mer om hvilke forpliktelser Norge har ifølge Kyoto-avtalen, om hvorfor Norge skal kjøpe 15-20 millioner klimakvoter innen 2012, om hvordan handelen med klimakvoter foregår, om hvilke retningslinjer som gjelder for klimakvotekjøp og hvilke avtaler som er inngått frem til nå.</p>
<p type="title">Informasjon om prisen på leverte kvoter</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Finansdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>I statsregnskapet blir det redegjort for innkjøpskostnad og markedsverdi av statens kvotebeholdning i en note.</p>
<p type="title">Hvilke avtaler er inngått og hva er status for disse prosjektene?</p>
<p>[Redaksjonell artikkel, Finansdepartementet, 05.10.2010]</p>
<p>Fleire dokument om temaet</p>
</body></document>