<document xml:lang="nno" id="no_id"><header><title>Ovttasbargošiehtadus gaskal Stáhtavuovddi ja Sámedikki - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Landbruks- og matdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>181</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nn/dep/lmd/aktuelt/nyheiter/2012/jan-12/samarbeidsavtale-mellom-statskog-og-same.html?id=670335</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="ovttasbargoiehtadus-gaskal-stahtavuovddi_id_670335.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Samarbeidsavtale mellom Statskog og Sametinget - regjeringen.no</p>
<p>Statskog og Sametinget har underteikna ein samarbeidsavtale som skal styrkje samisk innverknad. Formålet med avtalen er å etablere rammer for kontakt mellom Statskog SF og Sametinget.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Sjå meir om saka hjå Statskog </em></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Les innhaldet i samarbeidsavtalen hjå Statskog </em></p>
</list><p><em type="italic">Styrker samisk innverknad </em>Avtalen har reglar for korleis Statskog og Sametinget skal konsultere med sikte på å oppnå Sametinget sin tilslutnad til tiltak for grunndisponering. Som større tiltak for grunndisponering blir rekna utbygging av vindkraft, drift av mineralforekomstar, utbygging av hyttefelt m.v. </p>
<p>Av avtalen følgjer det óg at Sametinget og Statskog er samde om å vurdere ordningar som kan medverke til gjensidig nytte for både samisk kultur og næringsdrift, og for Statskog. Partane skal ha minst eitt kontaktmøte i året knytt til samarbeidsavtalen. Avtalen gjeld i tre år og tek til å virke når Sametinget sitt plenum har godkjent den. Sametinget skal behandle avtalen i uke 8.</p>
<p><em type="italic">Statskog </em>Statskog er den største grunneigaren i Noreg. Staten sin grunn utgjer 60.000 km2. Det er 1/5 av Noreg sitt fastland. Staten er 100 prosent eigar av Statskog SF. </p>
</body></document>
