<document xml:lang="nno" id="no_id"><header><title>Statistihkalaš guovddášbyrå - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Finansdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>146</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nn/dep/fin/Om-Departementet/etatar-og-verksemder/Statistisk-sentralbyra.html?id=270407</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="statistics-norway_id_270407.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="statistisk-sentralbyra_id_270407.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="statistihkala-guovddabyra_id_270407.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Statistisk sentralbyrå - regjeringen.no</p>
<p>Statistisk sentralbyrå (SSB) utarbeidar og gjer ut offisiell statistikk i Noreg, og har i tillegg ein betydeleg verksemd knytte til forsking. SSB dekkjer dei aller fleste samfunnsområda, og utarbeidar til eksempel statistikk og analyser om samfunnsøkonomi, næringsutvikling og befolkning.</p>
<p>SSB har ansvaret for nasjonalrekneskapen og anna viktig økonomisk statistikk. Dette er informasjon som blant anna nyttast i arbeidet med nasjonalbudsjettet og langtidsprogrammet. Andre døme på økonomisk statistikk er tal for Noregs handel med utlandet, skatteinntekt, prisstigning, produksjon, sysselsetting og arbeidsløyse.</p>
<p>SSB samordnar og tilpasse og statistikk som andre institusjonar samle inn – og deltek i internasjonalt statistikksamarbeid.</p>
<p>1. januar 2006 hadde SSB 948 tilsette og eit budsjett på 368,7 millionar kroner. Vel 20 prosent av SSB sine inntekter kjem frå betalte oppdrag for det offentlege og private, medan hovuddelen av verksemda er finansiert over statsbudsjettet. SSB er lokalisert i Kongsvinger og Oslo.</p>
</body></document>
