<document xml:lang="nno" id="no_id"><header><title>Stuoradiggedieđáhus Sámedikki doaimma birra 2012 almmuhuvvon - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kyrkjedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>152</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nn/dep/fad/pressesenter/Pressemeldingar/2013/stortingsmelding-om-sametinget-si-verkse.html?id=737407</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="stuoradiggedieahus-samedikki-doaimma-bir_id_737407.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Stortingsmelding om Sametinget si verksemd i 2012 er lagt fram - regjeringen.no</p>
<p><em type="italic">- Sametinget framstår som ein livskraftig institusjon som har stor tydning for utviklinga av samisk språk, kultur og samfunnsliv, seier statsråd Rigmor Aasrud i samband med at stortingsmelding om Sametinget si verksemd i 2012 blir lagt fram i dag. </em></p>
<p>- Som sameminister vil eg særleg trekke fram Sametinget si rolle som dialogpartner i utforminga av samepolitikken. Konsultasjonsprosedyrane mellom Sametinget og statlege styresmakter er eit av dei viktigaste verktya vi har for å få til ein aktiv og målretta samepolitikk, seier Aasrud.</p>
<p>I stortingsmeldinga om Sametinget siverksemd i 2012, blir det gitt korte omtalar av nokre av dei sakene som Sametinget har vore opptatt av i si årsmelding. I meldinga blir mellom anna Sametinget si rolle som regional utviklingsaktør framheva. Gjennom sine verkemiddelordningar bidrar Sametinget til vekst og utvikling i Nord-Noreg.</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget si årsmelding for 2012 følger som vedlegg til stortingsmeldinga.</p>
</body></document>
