<document xml:lang="nno" id="no_id"><header><title>Etater og virksomheter - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>832</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nn/dep/bld/-Om-departementet/Tilknytta-verksemder.html?id=115191</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="Offices-and-agencies-associated-with-the-Ministry-of-Children-and-Equality.html?id=115191"/><parallel_text xml:lang="nob" location="tilknyttede-virksomheter.html?id=115191"/><parallel_text xml:lang="sme" location="tilknyttede-virksomheter.html?id=115191"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Tilknytta verksemder - regjeringen.no</p>
<p type="title">Arbeids- og velferdsforvaltninga (NAV)</p>
<p>Arbeids- og velferdsforvaltninga (NAV) består av Arbeids- og velferdsetaten og dei delane av sosialtenestene i kommunen som inngår i dei felles lokale kontora. Arbeids- og velferdsforvaltninga skal medverke til sosial og økonomisk tryggleik og fremje overgang til arbeid og aktiv verksemd.</p>
<p>Nettsida til Arbeids- og velferdsforvaltninga (NAV)</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Barne-, ungdoms- og familieetaten (Bufetat)</p>
<p>Barne-, ungdoms- og familieetaten har som oppgåve å gi barn, unge og familiar som treng hjelp og støtte, tiltak med høg og rett kvalitet i heile landet.</p>
<p>Nettsida til Barne-, ungdoms- og familieetaten (Bufetat)</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Barneombodet</p>
<p>Barneombodet har til oppgåve å fremje interessene til barn overfor det offentlege og private, og skal følgje med i utviklinga av oppvekstkåra til barn. <span type="quote" xml:lang="vep">”Lov om barneombud”</span> blei vedteken i 1981, og det første barneombodet i verda blei utnemnt same året. Ombodet kan verke etter eige tiltak eller etter førespurnad frå andre.</p>
<p>Nettsida til Barneombodet</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Barnesakkyndig kommisjon</p>
<p xml:lang="nob">Stortinget har vedtatt å opprette en barnesakkyndig kommisjon, som skal kvalitetssikre alle rapporter avgitt av sakkyndige i barnevernssaker, enten de er bestilt av barneverntjenesten, fylkesnemnda, domstolene eller de private parter.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Barnevernets tvisteløsningsnemnd</p>
<p xml:lang="nob">Barnevernets tvisteløsningsnemnd er et uavhengig organ som skal gi rådgivende uttalelser ved uenighet mellom stat og kommune om hvem som skal dekke utgifter til tiltak som er gjort etter blant annet barnevernloven.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Edelmetallkontrollen</p>
<p>Edelmetallkontrollen tek hand om kontrolloppgåvene i samband med lovgivinga om merking av edelmetall. Edelmetallkontrollen fører tilsyn med finleiken i edle metall, at informasjonen til forbrukarane om gull, sølv og platinavarer er korrekt og tilstrekkeleg, og at varene er stempla i samsvar med lova.</p>
<p type="title">Forbrukarombodet</p>
<p>Forbrukarombodet skal, ut frå omsynet til forbrukarane, føre tilsyn med at marknadsføringa av varer og tenester skjer i samsvar med marknadsføringslova.</p>
<p>Nettsida til Forbrukarombodet</p>
<p type="title">Forbrukartvistutvalet</p>
<p>Forbrukartvistutvalet behandlar tvistar særleg om varer og handverkartenester der forbrukaren sjølv, eventuelt med hjelp frå Forbrukarrådet, ikkje kjem fram til ei minneleg løysing.</p>
<p>Nettsida til Forbrukartvistutvalet</p>
<p type="title">Forbrukerrådet</p>
<p xml:lang="nob">Forbrukerrådet har til oppgave å ivareta forbrukernes interesser ved blant annet å drive påvirkning overfor myndigheter, organisasjoner og næringsdrivende, å dyktiggjøre forbrukerne gjennom informasjon, råd og veiledning, og gi bistand til forbrukere, særlig i tvistesaker. Rådet har et eget styre og et rådgivende organ, Forbrukerpolitisk forum. Forbrukerrådet har et sentralt sekretariat og 10 regionkontorer.</p>
<p>Nettsida til Forbrukerrådet</p>
<p type="title">Fordelingsutvalet for tilskot til frivillige barne- og ungdomsorganisasjonar</p>
<p>Fordelingsutvalet er eit forvaltningsorgan og har som hovudoppgåve å gi tilskot til frivillige, landsomfattande barne- og ungdomsorganisasjonar etter forskrift om tilskot til frivillige barne- og ungdomsorganisasjonar.</p>
<p>Nettsida til Fordelingsutvalet for tilskot til frivillige barne- og ungdomsorganisasjonar</p>
<p type="title" xml:lang="isl">Fylkesmannsembeta</p>
<p>Fylkesmannen er representant i fylket for Kongen og regjeringa og skal arbeide for at vedtak, mål og retningslinjer i Stortinget og regjeringa blir følgde opp. På vegner av fleire departement utfører Fylkesmannen ei rekkje forvaltningsoppgåver overfor kommunar og enkeltpersonar, og Fylkesmannen er dessutan klage- og tilsynsmyndigheit.</p>
<p>Nettsida til Fylkesmannsembeta</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Fylkesnemndene for sosiale saker</p>
<p>Fylkesnemndene for sosiale saker har som oppgåve å gjere vedtak om barneverntenester. Det er i dag tolv fylkesnemnder: dei einskilde fylkesnemndene dekkjer eitt eller to fylke. Fylkesnemnda er eit statleg organ som i faglege spørsmål har ei uavhengig stilling overfor departement og Fylkesmann.</p>
<p type="title">Helsedirektoratet</p>
<p xml:lang="nob">Helsedirektoratet er et fagdirektorat og en del av den sentrale sosial- og helseforvaltningen.</p>
<p>Nettsida til Helsedirektoratet</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Integrerings- og mangfoldsdirektoratet (IMDI)</p>
<p xml:lang="nob">IMDi ble opprettet 1. januar 2006 som kompetansesenter og pådriver for integrering og mangfold. Direktoratet samarbeider med innvandrerorganisasjoner/-grupper, kommuner, statlige etater og privat sektor. IMDi gir råd og iverksetter statlig politikk.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kontaktutvalget mellom innvandrerbefolkningen og myndighetene (KIM)</p>
<p xml:lang="nob">Kontaktutvalget mellom innvandrerbefolkningen og myndighetene (KIM) er det sentrale forumet for dialog mellom innvandrerbefolkningen og myndighetene. I tillegg er KIM et rådgivende organ som avgir høringsuttalelser.</p>
<p xml:lang="nob">Nettsida til Kontaktutvalget mellom innvandrerbefolkningen og myndighetene (KIM)</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Likestillings- og diskrimineringsnemnda</p>
<p>Likestillings- og diskrimineringsnemnda behandlar klager på utsegner og vedtak frå Likestillings- og diskrimineringsombodet. Nemnda behandlar berre saker som først er behandla av ombodet.</p>
<p>Nettsida til Likestillings- og diskrimineringsnemnda</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Likestillings- og diskrimineringsombodet</p>
<p>Likestillings- og diskrimineringsombodet er fagleg uavhengig, men administrativt underlagt Barne- og likestillingsdepartementet. Ombodet skal arbeide mot diskriminering og fremje likestilling uavhengig av mellom anna kjønn, etnisitet, funksjonshemming, seksuell orientering og alder.</p>
<p>Nettsida til Likestillings- og diskrimineringsombodet</p>
<p type="title">Marknadsrådet</p>
<p>Marknadsrådet er ei statleg myndigheit. Hovudoppgåva er å avgjere klager på marknadsføring. Ei sak må alltid først behandlast av anten Forbrukarombodet, Sosial- og helsedirektoratet eller Statens medieforvaltning. Sidan Marknadsrådet er eit forvaltningsorgan, kan òg Sivilombodsmannen ta opp saker som Marknadsrådet har hatt til behandling. Vedtaka Marknadsrådet gjer, er endelege og kan berre setjast til side av dei ordinære domstolane.</p>
<p>Nettsida til Marknadsrådet</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Statens institutt for forbruksforsking</p>
<p>Statens institutt for forbruksforsking (SIFO) er eit uavhengig, tverrfagleg senter for forsking, testverksemd og utgreiing på forbrukarfeltet. Instituttet bidreg med kunnskap for myndigheiter, politikarar, næringsliv og organisasjonar. Instituttet utfører forskingsoppdrag for statlege verksemder, Noregs forskingsråd, næringslivet og ulike organisasjonar.</p>
<p>Nettsida til Statens institutt for forbruksforsking</p>
<p type="title">Stiftinga Miljømerking</p>
<p>Miljømerking handterer dei to offisielle miljømerka Svanemerket og Blomen i Noreg. Stiftinga er leidd av eit styre som er samansett av representantar frå Barne- og likestillingsdepartementet, miljøvernmyndigheitene, Næringslivets Hovedorganisasjon (NHO), Handels- og Servicenæringens Hovedorganisasjon (HSH), Landsorganisasjonen (LO), Forbrukarrådet, handelskjedene og miljøorganisasjonane.</p>
<p>Nettsida til Stiftinga Miljømerking</p>
</body></document>
