<document xml:lang="nno" id="no_id"><header><title>Daidda gullevaš doaimmat - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fiskeri- og kystdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>216</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://regjeringen.no/nn/dep/fkd/Om-departementet/Tilknytta-verksemder.html?id=115195</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="institutions_id_115195.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="tilknyttede-virksomheter_id_115195.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="daidda-gulleva-doaimmat_id_115195.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Tilknytta verksemder - regjeringen.no</p>
<p type="title">Mattilsynet</p>
<p>Mattilsynet, med hovudkontor i Oslo, er ein felles etat under Landbruks- og matdepartementet, Fiskeri- og kystdepartementet og Helse- og omsorgsdepartementet. Mattilsynet har ansvar for å føre tilsyn med tryggleik og kvalitet av sjømat. Mattilsynet har 8 regionkontor og 64 distriktskontor over heile landet. Nasjonalt senter for fisk og sjømat ligg i Bergen.</p>
<p type="title">Garantikassa for fiskarane</p>
<p>Garantikassa for fiskarane ligg i Trondheim og administrerer dei sosiale ordningane til fiskarane.</p>
<p>Nettsida til Garantikassa for fiskarane</p>
<p type="title">Nofima</p>
<p>Nofima driv forsking og utvikling for akvakulturnæringa, fiskerinæringa og matindustrien.</p>
<p>Nettsida til Nofima</p>
<p type="title">Eksportutvalet for fisk</p>
<p>Eksportutvalet for fisk (EFF) i Tromsø har ansvar for felles marknadsføringstiltak for fisk og fiskeprodukt i utlandet og innanlands. Eksportutvalet har utsendingar i viktige marknader.</p>
<p type="title">Forskingsrådet</p>
<p>Noregs forskingsråd i Oslo forvaltar ein omfattande del av fiskeriforskingsmidlane etter retningslinjer gitte av Fiskeri- og kystdepartementet.</p>
<p type="title">Innovasjon Noreg</p>
<p>Innovasjon Noreg er ein sentral reiskap i arbeidet med marin innovasjon og verdiskaping. Her blir økonomiske verkemiddel administrerte overfor flåte, havbruk og fiskeindustri etter overordna retningslinjer gitte av Fiskeri- og kystdepartementet.</p>
<p type="title">Forskingsfondet til fiskeri- og havbruksnæringa</p>
<p>Forskingsfondet til fiskeri- og havbruksnæringa (FHF) er eit fellesorgan for næringa sitt forskingsengasjement.</p>
<p type="title">Veterinærinstituttet</p>
<p>Veterinærinstituttet er eit leiande institutt innan dyrehelse og mattryggleik knytte til landbruksbasert matproduksjon og helse hos akvatiske organismar for Landbruks- og matdepartementet og Fiskeri- og kystdepartementet.</p>
</body></document>
