<document xml:lang="nno" id="no_id"><header><title>Underliggende virksomheter - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>434</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/nn/dep/jd/Om-departementet/Underliggjande-etatar.html?id=115202</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="underliggende-etater.html?id=115202"/><parallel_text xml:lang="sme" location="underliggende-etater.html?id=115202"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Underliggjande etatar - regjeringen.no</p>
<p type="title">Direktoratet for nødkommunikasjon</p>
<p xml:lang="nob">Direktoratet skal ivareta oppgaven med å bygge et nytt digitalt nødnett for nød- og beredskapsetatene i Norge.</p>
<p>Nettsida til Direktoratet for nødkommunikasjon</p>
<p type="title">Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap</p>
<p xml:lang="nob">Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap (DSB) skal ha oversikt over risiko og sårbarhet i samfunnet og være pådriver i arbeidet med å forebygge ulykker, kriser og andre uønskede hendelser. DSB skal sørge for god beredskap og effektiv ulykkes- og krisehåndtering.</p>
<p>Nettsida til Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Hovedredningssentralen i Nord-Norge</p>
<p xml:lang="nob">Justisdepartementet ved Rednings- og beredskapsavdelingen har det overordnede administrative samordningsansvaret for land-, sjø- og flyredningstjenesten.</p>
<p>Nettsida til Hovedredningssentralen i Nord-Norge</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Hovedredningssentralen i Sør-Norge</p>
<p xml:lang="nob">Justisdepartementet ved Rednings- og beredskapsavdelingen har det overordnede administrative samordningsansvaret for land-, sjø- og flyredningstjenesten.</p>
<p>Nettsida til Hovedredningssentralen i Sør-Norge</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Konfliktrådene</p>
<p xml:lang="nob">Konfliktrådet organiserer en meglertjeneste som er gratis og som har til formål å løse tvister mellom private parter eller mellom individ og samfunn.</p>
<p>Nettsida til Konfliktrådene</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Kontoret for voldsoffererstatning</p>
<p xml:lang="nob">Kontoret for voldsoffererstatning er et statlig forvaltningsorgan. Kontoret behandler søknader om voldsoffererstatning fra personer som er påført personskade som følge av straffbar voldshandling.</p>
<p xml:lang="dan">Nettsida til Kontoret for voldsoffererstatning</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kriminalomsorgens IT-tjeneste</p>
<p xml:lang="nob">Kriminalomsorgens IT-tjeneste (KITT) utvikler og vedlikeholder IT-systemer i kriminalomsorgen og fører tilsyn med sikkerhet, infrastruktur og sentrale fagapplikasjoner.</p>
<p xml:lang="nob">Nettsida til Kriminalomsorgens IT-tjeneste</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kriminalomsorgens sentrale forvaltning</p>
<p xml:lang="nob">Kriminalomsorgen er samfunnets straffegjennomføringsapparat.</p>
<p xml:lang="nob">Nettsida til Kriminalomsorgens sentrale forvaltning</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kriminalomsorgens utdanningssenter</p>
<p xml:lang="nob">Kriminalomsorgens utdanningssenter KRUS holder til på gamle Teisen gymnas i Oslo og er kompetansesenter for kriminalomsorgen i Norge.</p>
<p>Nettsida til Kriminalomsorgens utdanningssenter</p>
<p type="title">Politidirektoratet</p>
<p xml:lang="nob">Politidirektoratets hovedoppgaver er faglig ledelse, styring, oppfølging og utvikling av politidistriktene og politiets særorganer.</p>
<p>Nettsida til Politidirektoratet</p>
<p type="title">Politiets sikkerhetstjeneste</p>
<p xml:lang="nob">Politiets sikkerhetstjeneste (PST) er et særorgan innen politietaten, direkte underlagt Justisdepartementet. Politiets sikkerhetstjeneste skal forebygge og etterforske trusler mot rikets sikkerhet, ulovlig etterretningsvirksomhet og politisk motivert vold.</p>
<p>Nettsida til Politiets sikkerhetstjeneste</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Siviltjenesten i Norge</p>
<p xml:lang="nob">Justis- og politidepartement har overordnet administrativt ansvar for Siviltjenesten og fastsetter nærmere regler og bestemmelser for tjenesten i medhold av militærnekterloven. Siviltjenesteadministrasjonen har ansvaret for at overførte mannskap gjennomfører tjenesten i samsvar med lovverket.</p>
<p>Nettsida til Siviltjenesten i Norge</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Statens sivilrettsforvaltning</p>
<p xml:lang="nob">Justissekretariatene ble opprettet 1. januar 2004. En rekke saksbehandlingsoppgaver ble overført fra Justisdepartementet til sekretariatene. 1. januar 2009 endret Justissekretariatene navn til Statens sivilrettsforvaltning.</p>
<p>Nettsida til Statens sivilrettsforvaltning</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Sysselmannen på Svalbard</p>
<p xml:lang="nob">Sysselmannen er øverste myndighet på Svalbard. Administrativt er Sysselmannen underlagt Justisdepartementet, men etaten utfører oppgaver for en rekke andre departementer, bl.a. Miljøverndepartementet.</p>
<p>Nettsida til Sysselmannen på Svalbard</p>
<p type="title">Utlendingsdirektoratet (UDI)</p>
<p xml:lang="nob">Utlendingsdirektoratet (UDI) skal iverksette flyktning- og innvandringspolitikken på Justis- og politidepartementets ansvarsområde.</p>
<p>Nettsida til Utlendingsdirektoratet (UDI)</p>
<p type="title">Utlendingsnemnda (UNE)</p>
<p xml:lang="nob">UNE behandler klager på Utlendingsdirektoratets vedtak etter reglene i utlendingsloven og utlendingsforskriften.</p>
<p>Nettsida til Utlendingsnemnda (UNE)</p>
</body></document>
