<document xml:lang="nno" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>7310</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.udir.no/globalassets/upload/kartleggingsprover/larerveiledninger-gs-2015/kp_lesing_3_trinn_lararrettleiing_2015_nn.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="kp_lesing_3_trinn_larerveiledning_2014_bm.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="generell_veiled_kp_lesing_3trinn_nordsamisk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">«Formålet med kartleggingsprøver er å avdekkje om det er enkeltelevar som </em>treng ekstra oppfølging i ferdigheiter og fag.» mars 2015 </p>
<p><em type="bold">Innhald </em>1 OM PRØVA ................................................................................................................................ 3 </p>
<p>Bekymringsgrense ................................................................................................................... 3 Kva måler kartleggingsprøva i lesing for 3. trinn? ................................................................ 5 Delprøvene i kartleggingsprøva i lesing for 3. trinn .............................................................. 6 <em type="italic">Å lese ord </em>................................................................................................................................. 7 <em type="italic">Å stave ord </em>............................................................................................................................... 7 <em type="italic">Å forstå ord – del 1 </em>................................................................................................................. 8 <em type="italic">Å lese er å forstå – del 1 </em>........................................................................................................ 8 <em type="italic">Å forstå ord – del 2 </em>................................................................................................................. 9 <em type="italic">Å lese er å forstå – del 2 </em>........................................................................................................ 9 Korleis bruke resultata som grunnlag for vidare læring? ................................................... 10 2 FØR PRØVA ............................................................................................................................. 12 </p>
<p>Informasjon til foreldra.......................................................................................................... 12 Informasjon til elevane ......................................................................................................... 12 3 UNDER GJENNOMFØRINGA ................................................................................................... 13</p>
<p>Observasjon av elevane ........................................................................................................ 13 4 ETTER PRØVA ......................................................................................................................... 14</p>
<p>Oppfølging av elevar under eller like over bekymringsgrensa ........................................... 14 Vidare kartlegging og tiltak ................................................................................................... 15 <em type="italic">Å lese ord </em>............................................................................................................................... 16 <em type="italic">Å stave ord </em>............................................................................................................................. 17 <em type="italic">Å forstå ord </em>............................................................................................................................ 18 <em type="italic">Å lese er å forstå </em>................................................................................................................... 19 Oppfølging av resultata i kollegiet ........................................................................................ 22 Ansvaret til skoleleiaren ........................................................................................................ 23 </p>
<p>Tips til informasjon og aktuelle ressursar ............................................................................... 24 1 OM PRØVA Denne rettleiinga er skriven for deg som har elevar som skal gjennomføre kartleggingsprøve i lesing på 3. trinn. Rettleiinga inneheld råd og informasjon om kva som bør gjerast før, under og etter prøvegjennomføringa. Den siste delen av rettleiinga, som handlar om kva som bør gjerast etter at prøva er gjennomført, seier noko om korleis resultata kan nyttast til vidare oppfølging. Du kan lese meir om prøva på nettsidene til Utdanningsdirektoratet (www.udir.no) .</p>
<p>OM KARTLEGGINGSPRØVER <em type="italic">Kva er formålet med prøva? </em></p>
<p>Kartleggingsprøver skal avdekkje om det er elevar som ikkje har tileigna seg nødvendige ferdigheiter i begynnaropplæringa. Resultata frå prøva skal hjelpe lærarane og skoleleiinga med å identifisere elevar som ligg under ei bekymringsgrense, og som treng ekstra oppfølging. Informasjonen frå prøvene må ein sjå i samanheng med annan informasjon om eleven som skolen har tilgang til. Dersom prøveresultata til ein elev viser at eleven har manglande forståing av omgrep og/eller ferdigheiter, kan det vere behov for vidare kartlegging før eleven får ekstra oppfølging. <em type="italic">Kva måler kartleggingsprøver </em>? </p>
<p>Kartleggingsprøver undersøkjer om det er enkeltelevar som treng ekstra oppfølging og tilrettelegging i opplæringa. Prøva består av mange lette oppgåver og gir derfor lite informasjon om dei elevane som får til alle eller nesten alle oppgåvene. Det einaste vi kan seie om dei elevane som får til mykje eller alt på prøva, er at dei har eit godt nok grunnlag for vidare læring, men vi veit lite om kor mykje dei eigentleg kan. På denne måten skil kartleggingsprøver seg frå nasjonale prøver, som også inneheld vanskelege oppgåver og gir informasjon om elevar på alle nivå.</p>
<p><em type="italic">Må alle elevar ta prøva? </em></p>
<p><em type="italic">Alle </em>elevar på 3. trinn skal gjennomføre prøva. Elevar som er sjuke på prøvedagen, eller som har anna fråvær, skal få høve til å ta prøva på eit anna tidspunkt. Informasjon om fritak er det gjort nærmare greie for i <em type="italic">Retningslinjer for gjennomføring </em>. </p>
<p><em type="italic">Kan elevar få tilrettelegging? </em></p>
<p>Skolen har ansvaret for at elevar som treng særskild tilrettelegging, også kan gjennomføre kartleggingsprøva. Tilrettelegging kan til dømes vere gjennomføring i lita gruppe, gjennomføring aleine eller med fleire innlagde pausar. Skolen kan ikkje lage eigne ordningar som kan påverke elevresultata, som til dømes bruk av hjelpemiddel eller utvida tid per side. Skoleleiaren må vurdere behovet kvar enkelt elev har for spesiell tilrettelegging.</p>
<p>Kven har ansvaret for gjennomføringa av kartleggingsprøver?</p>
<p>Skoleleiaren har det overordna ansvaret for å leggje til rette for at alle elevane deltek på kartleggingsprøvene.</p>
<p>Bekymringsgrense Formålet med kartleggingsprøva er å identifisere elevar som treng ekstra oppfølging når det gjeld å utvikle grunnleggjande ferdigheiter i lesing. Bekymringsgrensa blir rekna ut ved at ein samanliknar resultata frå eit representativt utval av elevar ved første gjennomføring av prøva. Grensa blir fastsett slik at dei svakaste 20 prosentane av elevane på landsbasis har like mange eller færre poeng enn bekymringsgrensa. Bekymringsgrensene er publiserte på udir.no. Det kan vere svært ulikt kva for utfordringar elevar som ligg under bekymringsgrensa har. Derfor må ein sjå resultata til den enkelte eleven i samanheng med annan informasjon om eleven for å kunne avgjere vidare tiltak. Foreldra til elevar som treng ekstra oppfølging, skal informerast om resultata frå prøva og få råd om vegen vidare. Slik kan dei støtte opp om utviklinga av grunnleggjande ferdigheiter i lesing.</p>
<p>Dei aller fleste av elevane som blir identifiserte av kartleggingsprøva, kan følgjast opp innanfor ramma av tilpassa opplæring. Det er likevel nokre få elevar som bør greiast ut vidare med tanke på å vurdere behov for spesialundervisning. Bekymringsgrensa er ikkje ei absolutt grense. Nokre elevar som skårar like over bekymringsgrensa, vil også trenge ekstra oppfølging. I tillegg kan læraren oppleve at ein elev skårar under eller like ved bekymringsgrensa, samstundes som tidlegare observasjonar av eleven tyder på noko anna. Det er derfor viktig å støtte seg til annan informasjon ein har om elevane i den vidare oppfølginga.</p>
<p>Hugs:  Formålet med prøva er å finne ut om det er enkeltelevar som treng ekstra oppfølging.  Elevar under bekymringsgrensa skal følgjast opp vidare.  Du må informere foreldra om resultata på kartleggingsprøva dersom det viser seg at eleven er under bekymringsgrensa og dermed treng ekstra oppfølging.  Også enkelte elevar som skårar like over bekymringsgrensa, kan trenge vidare oppfølging.  Resultata til ein elev må du sjå i samanheng med annan informasjon om eleven.</p>
<p>Kva måler kartleggingsprøva i lesing for 3. trinn? Kartleggingsprøvene i lesing tek utgangspunkt i det som står om lesing som grunnleggjande ferdigheit i Læreplanverket for Kunnskapsløftet – 06 (LK 06) og kompetansemål i norsk i LK 06. Kartleggingsprøvene i lesing frå 1. til 3. trinn speglar ein forventa progresjon i utviklinga av leseferdigheit: frå språkleg bevissthet, via bokstavkunnskap og ordlesing til å kunne lese ulike typar tekstar med samanheng og forståing. Det er likevel viktig å hugse at desse ferdigheitene i praksis vil kunne utvikle seg parallelt, til dømes vil ein elev lese/stave ord på ulike måtar, alt etter kor kjent eit ord er. <em type="italic">Språkleg bevisstheit </em>Før barn lærer å lese, er dei mest opptekne av innhald og meining når dei bruker språket. For å lære å lese må barn i større grad rette merksemda mot forma og strukturen i språket. Eit velkjent døme på dette er barnet som forstår at ordet lokomotiv er lengre enn ordet tog, sjølv om objektet tog er lengre enn objektet lokomotiv. For å knekkje den alfabetiske koden må eleven bli merksam på at talte ord er bygde opp av talelydar. Å leike med språket, til dømes ved å <span type="quote">«smake»</span> på rare ord og rime, vil fremje denne innsikta. Når eleven kan identifisere (og byte om på) dei ulike lydane i eit talt ord, seier vi at han eller ho er fonemisk bevisst. <em type="italic">Sikker bokstavkunnskap </em>Sikker eller funksjonell bokstavkunnskap inneber at eleven raskt og effektivt kan kople bokstavar til bokstavlydar og motsett (kunnskapen er automatisert). Eleven forstår at kvar bokstav i prinsippet representerer ein lyd i talespråket. Å forstå samanhengen mellom lydar i talespråket og bokstavar i skriftspråket er ein <em type="italic">kritisk faktor </em>for å lære seg eit alfabetisk skriftspråk. <em type="italic">Lese og stave ord </em>Ein kan bruke ulike strategiar for å lese og stave ord. <em type="italic">Å lese </em><em type="italic">fonologisk </em>inneber å omsetje bokstavane til lydar og trekkje desse saman til eit ord som vi kan kjenne att (lesaren kan høyre kva for eit ord lydmønsteret liknar på). Å lese fonologisk er eit godt grunnlag for å lære å lese ortografisk. <em type="italic">Å lese ortografisk </em>vil seie å kjenne att større einingar som stavingar, stavemønster og heile ord (lesaren kan sjå kva for eit ord bokstavmønsteret førestiller). Ortografisk ordlesing er ein føresetnad for å kunne oppnå gode leseferdigheiter. Mange elevar med lese- og skrivevanskar oppnår etter kvart akseptabel ordlesingsferdigheit. Somme har likevel vedvarande vanskar med å <em type="italic">stave </em>ord rett. Ei staveprøve gir informasjon om i kva grad eleven kan analysere seg fram til lydane i talte ord, og om han eller ho kan stave ord med uregelrett stavemåte. Av den grunn inneheld kartleggingsprøva i leseferdigheit også ei staveprøve. <em type="italic">Å stave fonologisk </em>inneber å dele eit talt ord inn i lydar, omkode lydane til bokstavar og skrive bokstavane slik at dei dannar eit ord. <em type="italic">Å stave ortografisk </em>vil seie at eleven skriv heile ord eller stavemønster rett, sjølv om dei har ein uregelrett stavemåte. Å stave ortografisk er ein føresetnad for å oppnå gode staveferdigheiter. Elevane treng å meistre både fonologisk og ortografisk ordlesing og staving. Dei to måtane å lese og stave ord på blir nytta til ulike formål, alt etter kor kjent eit ord er for den som skal lese eller skrive. Dersom ordet er ukjent eller blir nytta sjeldan, vil eleven ofte bruke ein fonologisk strategi. Kjende ord blir lesne og stava ortografisk. <em type="italic">Å lese er å forstå </em>Målet med leseopplæringa er at elevane skal kunne lese tekstar for å oppleve og for å lære fag. I det som står i læreplanverket om lesing som grunnleggjande ferdigheit på tvers av fag, er det leseforståinga til elevane som står i fokus. Det er fleire faktorar som speler inn på kor godt vi forstår det vi les. Ordlesingsferdigheit, ordkunnskap, bakgrunnskunnskap om emnet, lesestrategiar og motivasjon er alle faktorar som påverkar leseforståinga. Hos dei yngste elevane vil ofte usikker ordlesing avgrense leseforståinga. Etter kvart vil elevane i større grad lese ord raskt og sikkert, samstundes som tekstane blir vanskelegare. Da vil andre faktorar, som til dømes ordkunnskap og lesestrategiar, gradvis spele ei større rolle for leseforståinga til elevane. Bruk av prøvene Kartleggingsprøva i lesing for 1. trinn fokuserer i all hovudsak på ferdigheiter som <em type="italic">ligg til grunn </em>for å kunne lese og skrive, som bokstav- og lydkunnskap. Kartleggingsprøva i lesing for 2. trinn har fokus på å lese ord, enkle setningar og tekst. Prøva på 3. trinn stiller større krav til leseforståing, da tekstane er lengre og meir komplekse. Dersom du meiner at enkelte elevar ikkje er klare for å lese tekstane som blir presenterte på dette trinnet, rår vi til å bruke kartleggingsprøva for 2. trinn. Ser du at eleven strever med grunnleggjande bokstav- og lydkunnskap, rår vi til å bruke kartleggingsprøva for 1. trinn. </p>
<p>Delprøvene i kartleggingsprøva i lesing for 3. trinn</p>
<p>Kartleggingsprøva i lesing for 3. trinn består av fire delprøver. Delprøvene kartlegg skriftspråklege ferdigheiter som elevar i risikosona for å utvikle lese- og skrivevanskar ofte strever med, som å lese og stave ord og forstå ord, setningar og tekst. Det er viktig at du har gjort deg kjend med innhaldet i prøva i god tid før sjølve prøvedagen. For at du skal få størst mogleg utbyte av informasjonen om delprøvene, rår vi til å ha eit eksemplar av elevheftet (sjølve kartleggingsprøva) tilgjengeleg mens du les, slik at du kan bli godt kjend med oppgåvene. Kartleggingsprøva i lesing for 3. trinn er bygd opp på denne måten:  Å lese ord  Å stave ord (Du finn orda i instruksjonsrettleiinga)  Å forstå ord – del 1  Å lese er å forstå – del 1  Å forstå ord – del 2  Å lese er å forstå – del 2</p>
<p>Merk at dei to delane i <em type="italic">Å forstå ord: </em><em type="italic">Synonym </em>og <em type="italic">Ord i setning </em>skal vurderast samla, slik at dei gir eitt mål på ordkunnskap. Det same gjeld dei to delane som er knytte til <em type="italic">Å lese er å forstå: </em><em type="italic">Lese forteljing </em>og <em type="italic">Lese faktatekst </em>, som samla skal gi eitt mål på leseforståinga til eleven. </p>
<p><em type="italic">Å lese ord </em>Kva: Delprøva kartlegg ordlesingsferdigheita til elevane med ei ordkjedeprøve. Korleis: Elevane skal identifisere dei fire orda som inngår i ein bokstavsekvens, ved at dei set strek mellom orda, til dømes <span type="quote">”påfemslåost”</span> – på|fem|slå|ost. Elevane arbeider sjølvstendig og får fem minutt på oppgåvene. Kvifor: Delprøva vil kunne indikere om eleven les ortografisk. Å lese ortografisk er grunnleggjande for å lese tekstar av ulike typar med samanheng og forståing (jf. læreplanmål for 4. trinn). Utfordringar: Delprøva stiller krav til at stavemåten til orda (ortografi) er lagra i minnet, slik at orda kan kjennast att raskt og lett. Elevar som markerer få rette ordgrenser, kan ha ulike utfordringar. Elevar som hovudsakleg bruker ein fonologisk strategi, vil bruke lang tid. I tillegg kan dei få problem fordi fleire av orda har ein uregelrett stavemåte (til dømes <em type="italic">det </em>, <em type="italic">er </em>osv.). Unøyaktige og/eller for raske lesarar vil kunne få mange feil sidan oppgåva krev <em type="italic">nøyaktig </em>ordlesing for å skilje mellom meiningsfylte ord. <em type="italic">Å stave ord </em>Kva: Delprøva kartlegg om eleven kan stave ord etter diktat. Korleis: Du les opp ei setning. Eleven blir beden om å stave eitt av orda i setninga, til dømes: «Anne liker gul saft. Skriv <em type="italic">saft </em>.» Å stave ord inneber å finne fram til lydane som eit ord er sett saman av (fonologisk analyse), omkode lydane til bokstavar og forme bokstavane motorisk. Prøva omfattar ord med både regelrett og uregelrett stavemåte. Kvifor: Analyse av eit talt ord og omkoding av talelyd til bokstav er ei krevjande oppgåve. I tillegg til å dele ordet inn i talelydar må eleven kunne hente fram frå minnet bokstaven som høyrer til kvar talelyd. Problem med fonologisk analyse kan tyde på fonologiske vanskar, som igjen kjenneteiknar mange elevar med lese- og skrivevanskar. Delprøva gir også informasjon om i kva grad eleven kan stave nokre ord ortografisk (skrive heile ord rett, sjølv om dei har ein uregelrett stavemåte). Utfordringar: Elevar som stavar orda feil, kan ha ulike utfordringar. Problema kan komme av mangelfull bokstavkunnskap eller at dei strever med å analysere seg fram til lydane i talte ord. Nokre kan streve med å forme bokstavane reint motorisk. For å kunne stave orda med uregelrett stavemåte treng eleven også noko ortografisk kunnskap (for eksempel ord med stum d). </p>
<p><em type="italic">Å forstå ord – del 1 </em>Kva: Delprøva kartlegg ordforrådet til eleven gjennom ei synonymordprøve som er basert på ord henta frå lærebøker på 3. trinn. Korleis: Oppgåvene er delte i fire: eitt oppgåveord og tre svaralternativ. Du les først oppgåveordet, til dømes « <em type="italic">teste </em>». Deretter les du dei tre svaralternativa: « <em type="italic">lese </em>», « <em type="italic">spele </em>» og « <em type="italic">prøve </em>» og ber elevane om å markere svaralternativet der ordet har same tyding som « <em type="italic">teste </em>». Kvifor: Eit godt ordforråd er ein føresetnad for god forståing av både talt og skrive språk. Dersom eleven ikkje forstår dei meiningsberande orda i ein tekst, vil dette føre til dårlegare forståing. Arbeidet med å styrkje vokabularet til elevane, inkludert det akademiske vokabularet som gjerne kjenneteiknar skriftlege fagtekstar, bør gå føre seg gjennom heile skolegangen. </p>
<p>Utfordringar: Elevar som markerer feil ord, kan ha ulike utfordringar. Vanskar med delprøva kan ha å gjere med at eleven har mangelfull kunnskap om ord som lærebøkene på trinnet føreset at elevar i denne aldersgruppa forstår. Dersom eleven ikkje har lytta til opplesinga di, men har prøvd å lese orda på eiga hand, kan vanskane skuldast at eleven strever med ord- eller setningslesing (sjølve leseprosessen). <em type="italic">Å lese er å forstå – del 1 </em>Kva: Delprøva måler om eleven kan lese og forstå ei forteljing. Korleis: Elevane skal lese ei illustrert forteljing og svare på fleirvalsspørsmål om det dei har lese. Nokre av spørsmåla ber elevane om å finne fram til informasjon som er eksplisitt uttrykt i teksten. Andre spørsmål krev at elevane trekk enkle slutningar eller kombinerer informasjon frå ulike delar av teksten. Elevane kan bruke den tida dei treng. Kvifor: Elevane skal kunne lese tekstar av ulike typar med samanheng og forståing. Skjønnlitterære tekstar vil elevane møte både i skolen og i fritidssamanheng. Gjennom slike tekstar vil dei få høve til å engasjere seg i ulike stemmer, synspunkt, verdiar og haldningar. Utfordringar: Elevar som har mange feil på oppgåvene, kan ha ulike utfordringar. Problema kan komme av svake ordlesingsferdigheiter eller problem med å forstå kva orda i teksten tyder. Motivasjonen hos lesaren til å lese ein relativt lang tekst vil vere påverka av interessa for emnet og tidlegare erfaringar med denne typen tekstar. </p>
<p><em type="italic">Å forstå ord – del 2 </em>Kva: Delprøva kartlegg om eleven kan finne fram til kva eit ord tyder ved hjelp av konteksten som ordet står i. Korleis: Målorda er såkalla fleirtydingsord, det vil seie ord som kan ha to eller fleire ulike tydingar. Elevane møter eit fleirtydingsord ved at du les ei setning, til dømes « <em type="italic">For eit rot </em>». Vidare les du tre setningar der det same ordet er med: « <em type="italic">Planta hadde lang rot </em>», « <em type="italic">Det var rot på kjøkkenet </em>» og « <em type="italic">Åse snubla i ei rot </em>». Elevane markerer setninga der målordet har same tydinga som i den første setninga: « <em type="italic">Det var rot på kjøkkenet. </em>» I tillegg til kunnskap om målordet stiller delprøva krav til at eleven forstår setningane. Kvifor: Konteksten er viktig for korleis vi tolkar eit ord, for eit ord kan jo endre tyding alt etter den samanhengen det blir brukt. God skriftleg kommunikasjon føreset eit godt ordforråd. Dersom eleven ikkje forstår dei meiningsberande orda i ein tekst, kan leseforståinga bryte saman. Utfordringar: Elevar som markerer feil setning, kan ha ulike utfordringar. Problema kan komme av at eleven har eit dårleg ordforråd. Dersom eleven ikkje har lytta til opplesinga di, men har prøvd å lese setningane på eiga hand, kan vanskane skuldast at han eller ho strever med ord- eller setningslesing (sjølve leseprosessen). <em type="italic">Å lese er å forstå – del 2 </em>Kva: Delprøva kartlegg om eleven kan lese og forstå samansett tekst om eit naturfagleg emne. Korleis: Elevane skal lese ein illustrert faktatekst og svare på fleirvalsspørsmål om det dei har lese. For å svare på spørsmåla må dei finne fram til informasjon som er eksplisitt uttrykt i teksten, og kombinere informasjon frå ulike delar av han. Elevane kan bruke den tida dei treng. Kvifor: Elevane skal utvikle leseferdigheiter som gjer dei i stand til å forstå og lære fag. Når elevane les for å lære, står ulike former for sakprosa sentralt. Faktatekstane i kartleggingsprøva er typiske læreboktekstar, der innhaldet er framstilt i eit samspel mellom verbal tekst og illustrasjonar. Utfordringar: Elevar som har mange feil på oppgåvene, kan ha ulike utfordringar. Tekstane utfordrar avkodingsferdigheitene deira, da dei inneheld enkelte lågfrekvente ord. I tillegg blir ordforståinga deira utfordra. Elevar som ikkje bruker forståingsstrategiar (som å lese innleiing, illustrasjonar og bilettekstar), kan komme til kort sidan informasjon frå ord og bilete må kombinerast når ein skal svare på spørsmåla. Motivasjonen eller interessa hos elevane for emnet kan også påverke kor stor innsats dei legg ned for å forstå teksten. </p>
<p>Korleis bruke resultata som grunnlag for vidare læring?</p>
<p>All vurdering som blir gitt undervegs i opplæringa, er kalla undervegsvurdering og skal fremje læring. Alle elevar har krav på dette. Prøveresultata skal ein sjå i samanheng med annan informasjon om elevane, og som del av undervegsvurdering og tilpassa opplæring. Det er særleg fire prinsipp som er viktige i arbeidet med god undervegsvurdering. Desse prinsippa er også sentrale i arbeidet med prøver. Prinsippa er forskingsbaserte og gjort greie for i forskrift til opplæringslova, kapittel 3.</p>
<p>Sentrale poeng som elevane må tenkje gjennom: <em type="italic">Kva mål skal eg nå, kvar er eg i forhold til desse måla, og korleis skal eg komme meg dit? </em>Elevane skal forstå kva dei skal lære, og kva som er forventa av dei Når du jobbar med prøver og vurdering, er det viktig at elevane veit kvifor dei blir vurderte, og kva som er forventa av dei. Elevane må vite kvifor det er viktig å arbeide med lesing som grunnleggjande ferdigheit. Snakk derfor med elevane om kva som er hensikta med prøva, og kva prøva måler. Gi tilbakemeldingar og råd om vegen vidare Faglege tilbakemeldingar er ein sentral del av vurderings- og oppfølgingsarbeidet. Dei skal fortelje om kvaliteten på arbeidet eller prestasjonen og skal innehalde råd og rettleiing om korleis elevane kan forbetre seg. Resultata og informasjon frå prøva kan gi deg eit bilete av kva elevane meistrar, og kva dei må arbeide vidare med. Denne informasjonen bør du sjå i samanheng med annan informasjon du har om elevane, og han bør nyttast i dialog med både elevar og foreldre. Involver elevane Du bør involvere elevane når du gjennomgår prøva. Det å stille elevane spørsmål om kva dei trur dei har fått til, og kva dei bør øve meir på, kan bidra til at dei reflekterer over eiga meistring. Etter at resultata er gjennomgått, kan det vere nyttig å la elevane vere med på å reflektere over svara sine og planleggje kva dei kan gjere for å forbetre seg. Eigenvurderingane elevane gjer, kan gi deg viktig informasjon om kva dei synest er vanskeleg, og kva dei må arbeide meir med. Eigenvurdering kan også gjere sitt til at elevane får eit meir bevisst forhold til sin eigen kompetanse i lesing. </p>
<p xml:lang="fra">FIRE PRINSIPP</p>
<p>Føresetnadene til elevane for å lære kan styrkjast dersom dei 1. forstår kva dei skal lære, og kva som er forventa av dei 2. får tilbakemeldingar som fortel dei om kvaliteten på arbeidet eller prestasjonen 3. får råd om korleis dei kan forbetre seg 4. er involverte i eige læringsarbeid ved mellom anna å vurdere eige arbeid og eiga utvikling</p>
<p>KORLEIS SJÅ DEI FIRE PRINSIPPA FOR UNDERVEGSVURDERING I SAMANHENG MED PRØVEGJENNOMFØRINGA?  <em type="italic">Korleis skal eg førebu elevane på formålet med prøva? </em> <em type="italic">Korleis skal eg bruke resultata for å kunne gi fagleg relevante tilbakemeldingar </em><em type="italic">som fremjar vidare læring? </em> <em type="italic">Korleis skal eg involvere elevane i det vidare arbeidet med resultata? </em> <em type="italic">Korleis kan elevane vere med og vurdere sitt eige arbeid? </em>2 FØR PRØVA Før prøvegjennomføringa må du setje deg grundig inn i <em type="italic">Instruksjon til gjennomføring </em>som du finn du i prøveadministrasjonssystemet (PAS). Nokre av delprøvene skal gjennomførast på tid. I instruksjonen står det kor lang tid elevane skal ha til å løyse oppgåvene på kvar enkelt side. Dersom vi lèt elevane få bruke så lang tid dei treng, vil mange av risikoelevane klare å løyse oppgåvene korrekt. Da vil vi ikkje få vite om dei bruker lite tenlege strategiar. Tidsrammene i instruksjonen må derfor følgjast nøye. </p>
<p>Informasjon til foreldra Foreldra skal ha informasjon om prøva i forkant av gjennomføringa. Utdanningsdirektoratet har laga <em type="italic">Informasjon om kartleggingsprøver våren 2015 </em>som blir publisert på udir.no. I tillegg bør denne informasjonen leggjast ut på heimesida eller læringsplattforma til skolen. Informasjon til foreldra er omsett til samisk (nord-, sør- og lulesamisk) og engelsk. Den kan lastast ned som pdf-fil frå nettsida til Utdanningsdirektoratet. Informasjonen blir publisert i god tid før gjennomføringa av kartleggingsprøvene i lesing og rekning. Informasjon til elevane Elevane skal få informasjon om kartleggingsprøvene. Bruk god tid til å forklare kva ei kartleggingsprøve er, kvifor dei skal ta prøva, og kva som reint praktisk skal skje og kva tid. I forkant av prøvegjennomføringa treng du ikkje å øve til prøva med elevane. Det kan vere lurt å forklare at det i prøveheftet er eksempel til kvar delprøve, slik at elevane skal bli trygge på kva dei skal gjere under prøvegjennomføringa. Det er også viktig at elevane er klar over at du som lærar ikkje har lov til å hjelpe dei med oppgåvene undervegs i kartleggingssituasjonen. Sjølve kartleggingsprøva skal ikkje nyttast til øving, heller ikkje dei gamle prøvene da dei inneheld mykje likt som dei nye. </p>
<p>SJEKKLISTE - FØR GJENNOMFØRINGA Eg har  sett av god tid til gjennomføringa av prøva  sett meg inn i innhaldet i denne rettleiinga og <em type="italic">Instruksjon til gjennomføring </em>av prøva på førehand  sørgt for at foreldra har fått informasjon  snakka med elevane om at prøva skal vere til hjelp for læraren for å gi elevane best mogleg opplæring  sett av tid i etterkant til å vurdere og følgje opp resultatet for kvar enkelt elev 3 UNDER GJENNOMFØRINGA </p>
<p><em type="italic">Instruksjon til gjennomføring og vurderingsrettleiing, som beskriv korleis du skal gjennomføre prøva, og korleis du skal rette prøvene, </em>er publisert i prøveadministrasjonssystemet (PAS) , https://pas.udir.no. Re ktor ved skolen skal gi deg tilgang til PAS. Du må ha lese og sett deg godt inn i <em type="italic">Instruksjon til gjennomføring </em>i god tid før du gjennomfører kartleggingsprøva med elevar. Du må ha med eit eige prøvehefte til klasserommet som du bruker saman med <em type="italic">Instruksjonen </em>. Det er di oppgåve å sørgje for å skape tryggleik og ein god atmosfære under gjennomføringa. Måten du presenterer oppgåvene på, kan ha noko å seie for korleis elevane opplever prøvesituasjonen, og for resultatet på prøva. Du må derfor vere medviten at du er prøveleiar, sørgje for ro i klasserommet og bruke god, avstemt stemmestyrke og tydeleg uttale. Du bør ha god flyt og framdrift i presentasjonen av oppgåvene og vurdere undervegs kor lang tid de skal bruke på dei delprøvene der tid ikkje er oppgitt. Dersom kvar delprøve varer lenge, kan elevane bli utolmodige og urolege. </p>
<p>Observasjon av elevane Måten elevane arbeider på under prøva, kan gi nyttig informasjon om forholdet deira til lesing. Både elevar som arbeider seint, og dei som arbeider snøgt og overflatisk, kan vere døme på elevar som av ulike grunnar strever. Det kan også vere nyttig å vurdere om eleven arbeider konsentrert eller er uroleg ved gjennomføringa av prøva. Sjølv om du har førebudd gjennomføringa med elevane, kan dei oppleve at prøvesituasjonen er uvand. I <em type="italic">Instruksjon til gjennomføringa </em>av prøva finn du eit observasjonsskjema. I dette skjemaet kan du registrere elevar som til dømes er uoppmerksame, arbeider sakte eller ber om at instruksjonen blir teken opp att. 4 ETTER PRØVA I denne delen får du informasjon om korleis du skal følgje opp elevane under bekymringsgrensa. Resultata gir ingen informasjon om dei elevane som får til mykje på prøva, da prøva ikkje inneheld vanskelege oppgåver. Du må rette prøvene ved å følgje vurderingsrettleiinga som er publisert saman med instruksjonen til gjennomføring i PAS. Resultatet til eleven skal vurderast i lys av bekymringsgrensa på kvar enkelt delprøve (sjå side 6). Hugs å setje av god tid til å vurdere resultatet! Oppfølging av elevar under eller like over bekymringsgrensa Resultatet frå kartleggingsprøva skal brukast som utgangspunkt for ein samtale med eleven og i planlegginga av den vidare oppfølginga av eleven. Samtalen bør gå føre seg kort tid etter gjennomføringa for at eleven skal hugse mest mogleg frå prøvesituasjonen. I samarbeid med eleven kan du setje opp prioriterte læringsmål for det vidare arbeidet med lesing og skriving. Resultata må også formidlast til foreldra. Godt samarbeid mellom deg som lærar og foreldra kan bidra til at eleven når dei læringsmåla som er sette. Foreldra skal kjenne seg trygge på at eleven blir sett og får god oppfølging så tidleg som råd. Det er viktig å fokusere på nokre få realistiske mål om gongen som kan hjelpe eleven vidare i å utvikle leseferdigheitene sine. </p>
<p>Forslag til spørsmål til elevar som er under eller like over bekymringsgrensa  Korleis synest du det var å ha denne prøva?  Kan du vise meg ei oppgåve du synest var morosam?  Var det nokre oppgåver som du ikkje forstod korleis du skulle løyse?  Kva for oppgåver var vanskelege? Kva for oppgåver gjekk greitt?  Var det ord du ikkje forstod?</p>
<p>Vidare kartlegging og tiltak</p>
<p>Ei kartlegging av leseferdigheitene til eleven gir oss oversikt over ferdigheiter vi treng å vite noko om for å hjelpe eleven vidare. Samstundes må ei kartleggingsprøve alltid vere eit supplement til dei vurderingane læraren sjølv gjer av eleven: Observasjon, vurdering og tiltak må gå hand i hand. Resultatet eleven får på kartleggingsprøva, viser kva han eller ho kan utan hjelp på eit bestemt tidspunkt. Når bruker kartleggingsprøva dynamisk, i samspel med eleven, kan du få informasjon om til dømes dei strategiane eleven bruker, arbeidstempoet, motivasjonen og potensialet for læring. Fokuset blir retta mot <em type="italic">kva som kan hjelpe eleven vidare, </em>slik at vidare undervisning blir best mogleg tilpassa eleven. Med utgangspunkt i ei delprøve der eleven skårar under eller like over bekymringsgrensa, kan du observere <em type="italic">korleis </em>eleven løyser oppgåva aleine. Deretter må du finne ut kva slags støtte og kor mykje eleven treng for å meistre oppgåva. Det er derfor viktig å forstå kva for utfordringar kvar enkelt oppgåve kan innebere (sjå teksten om delprøver ovanfor). Dersom du held denne informasjonen saman med tilbakemeldingar frå eleven mens han eller ho løyser oppgåva, kan tiltaka som er skisserte nedanfor, hjelpe deg med å tilpasse opplæringa til dei behova eleven har. Merk <em type="italic">at bekymringsgrensene ikkje kan nyttast ved dynamisk kartlegging </em>, da desse er baserte på at elevane arbeider på eiga hand ut frå standardisert instruksjon. <em type="italic">Tiltaka som er skisserte nedanfor, bør alltid nyttast i meiningsfylte samanhengar og ha fokus på forståing. </em>Bokstavar og bokstavsekvensar som eleven har trena på, bør så raskt som råd nyttast i heile ord. Enkeltord som eleven har trena på, bør dei raskt få bruke i setningar. Elevane skal lese og skrive for å oppleve, for å lære fag og for å uttrykkje seg, ikkje berre for å drille tekniske ferdigheiter. Når elevane bruker meiningsfylte tekstar i staden for lausrivne ord, vil dei leite etter meining når dei les. Ord endrar meining alt etter den konteksten dei står i. På same måten skal elevane skrive for å fortelje, ikkje berre for å øve på rettskriving. Dersom eleven har svake ordlesingsferdigheiter, kan det vere aktuelt å bruke kartleggingsprøva i lesing for 2. eller 1. trinn som utgangspunkt for vidare kartlegging. I nokre av delprøvene inngår det fleire ferdigheiter. Det er viktig å kartleggje kva for nokre av desse ferdigheitene eleven strever med, for at oppfølginga skal bli mest mogleg målretta. Dersom eleven er under bekymringsgrensa på mange delprøver, vil det også vere naturleg å sjekke syn og høyrsel. Vidare kartlegging og tiltak er det gjort greie for med utgangspunkt i kvar enkelt delprøve. For kvar delprøve er teksten delt inn i vurdering og tiltak. Punkta under vurdering synleggjer kva du bør kartleggje vidare dersom eleven skårar under eller like over bekymringsgrensa på delprøva. Døma på tiltak synleggjer korleis du kan komme i gang med å hjelpe eleven vidare. Det er ikkje nødvendig å setje i verk tiltak som er nemnde under eit vurderingspunkt som eleven meistrar. </p>
<p><em type="italic">Å lese ord </em><em type="italic">Vurder kor mange ordkjeder eleven har prøvd seg på, og kor mange som er løyste korrekt. Elevar som har prøvd seg på mange ordkjeder og fått mange feil, les gjerne raskt og unøyaktig (har ikkje ortografisk kunnskap). Elevar som har prøvd seg på få ordkjeder og fått få feil, arbeider sakte, gjerne fonologisk. Dersom eleven har strevd med denne delprøva, er det også viktig å kartleggje bokstavkunnskapen til eleven. </em><em type="italic">Vurder om eleven lyderer alle ord (les fonologisk). </em>Tiltak  Bevisstgjer eleven på at det er ulike måtar å lese på. Ein kan trekkje saman bokstavlydane til ord – eller ein kan kjenne att eit ord fordi ein har lese det mange gonger før.  Arbeid mot ortografisk ordlesing, som inneber at eleven prøver å sjå kva for eit ord bokstavane førestiller før han eller ho les ordet høgt. Eleven skal også tenkje på kva ordet tyder, og korleis det blir uttalt. Bruk korte, regelrette ord, til dømes eg, vi, du osv. Arbeid med enkle tekstar som inneheld desse orda. Orda bør takast opp att i fleire setningar. Dersom eleven ikkje klarer å lese ordet, les du det, og eleven tek opp att (slik at eleven opplever meistring). Les ordet fonologisk til slutt for å sjekke at det vart lese rett første gongen.  Øv på å lese uregelrette ord ortografisk, til dømes ord med -ng, -nk, diftongar osv.  Øv på høgfrekvente uregelrette ord, og arbeid med dei i setningar: <em type="italic">det, ord, oss, hos, og </em>osv.  Vis eleven at mange bokstavmønster er dei same i mange ord, til dømes byrjinga på ord (forstavingar): <em type="italic">u-, for-, </em>endingar: - <em type="italic">er, -ene, -te, </em>og samansetningar av lydar som førekjem ofte: <em type="italic">le, el, ma </em>osv. På denne måten vil eleven lære å kjenne att delar av ord og dermed avkode sikrare. </p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven gjettar eller bruker ein usikker fonologisk strategi. </em>Tiltak  Arbeid med sikker fonologisk avkoding. Kvar bokstav i det skrivne ordet må omkodast til ein bokstavlyd før lydane blir trekte saman til eit ord. Dette krev at eleven har automatisert samanhengane mellom bokstavar og bokstavlydar.  Synleggjer at berre éin bokstav som er ulik i to ord, fører til at orda har ulik tyding, slik at eleven kan forstå kor viktig det er å lese nøyaktig. Til dømes «Her er bilen <em type="italic">din </em>» og «Her er bilen <em type="italic">min </em>». Øv på å lese nøyaktig.  La elevane lese mykje. Elevane treng mykje lesetid for å automatisere ordlesingsferdigheitene. </p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven kan trekkje bokstavlydar saman til ord. </em>Tiltak  Arbeid med å trekkje bokstavlydar saman ved å bruke bokstavbrikker. Fokuser på rimord som bil, mil, sil, pil. Til dømes: Sei tydeleg ordet /s i l /, og legg bokstavbrikkene til ordet. Eleven imiterer deg og <span type="quote">«syng saman»</span> lydane mens han eller ho trekker fingeren langs bokstavbrikkene. Begynn med ord med tre lydar (konsonant–vokal–konsonant) som er lydrette.  Auk vanskegraden til rimord med fire bokstavar, til dømes bake, kake, hake. Lær eleven å lese ved å dele opp orda i mindre delar. Bli kjend med stavingane ved å klappe rytmen: bake. Arbeid etter kvart med ord med konsonantopphopingar. </p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven har sikker kunnskap om alle bokstavane: kan kople alle bokstavar til bokstavlydar og motsett på ein rask og effektiv måte. </em>Tiltak  Tren på dei bokstavane som eleven eventuelt strever med, og dei korresponderande bokstavlydane. Snakk om lyden, kvar i munnen vi lagar han, og korleis bokstaven som høyrer til bokstavlyden, ser ut. Bruk bokstavane i meiningsfulle samanhengar, som ved å lese og skrive enkle ord og setningar som inneheld dei aktuelle bokstavane.  Ver spesielt merksam på ord der éin bokstavlyd blir skriven med fleire bokstavar (til dømes tanke og seng), og diftongar som kan vere utfordrande for mange elevar.  Å bruke PC til å skrive bokstavar og ord kan vere nyttig og motiverande i arbeidet med bokstavkunnskapen til eleven. Skriving på tastatur med lydstøtte gjer det mogleg med mange repetisjonar av bokstav–lyd-korrespondansen. </p>
<p><em type="italic">Å stave ord Vurder om eleven stavar alle ord fonologisk eller nokre ord ortografisk (stavar heile ord rett sjølv om dei har ein uregelrett stavemåte). </em>Tiltak  Arbeid mot ortografisk staving. Ta utgangspunkt i større ortografiske einingar enn enkeltbokstavar.  Bevisstgjer eleven på at ikkje alle ord blir stava slik det høyrest ut til: til dømes <span type="quote" xml:lang="nob">«og»</span> og <span type="quote">«ord»</span>. Bokstavlydar som blir skrivne ved hjelp av to eller tre bokstavar, til dømes /kj/, /skj/ og /ng/, er spesielt utfordrande for mange elevar. Samle ord i ordfamiliar: alle kj-ord i ein kolonne, alle ng-ord i ein annan kolonne osv.  Øv på høgfrekvente ord, og arbeid med dei i setningar: <em type="italic">det, ord oss, hos, og </em>osv. </p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven kan analysere seg fram til enkeltlydar i talte ord (fonologisk analyse) og stave ordet lyd for lyd. Ver spesielt merksam på ord med bokstavlydar som blir skrivne med fleire bokstavar (til dømes -nk, -ng), og diftongar som kan vere utfordrande å stave for mange elevar. </em>Tiltak  Legg fram eit bilete av ei seng. Vis eleven at ordet er sett saman av tre bokstavlydar: /s/ /e/ /ng/, ved at du teiknar tre strekar under biletet: _ _ _. Eleven peiker og seier kva for ein lyd som skal plasserast på den tomme plassen. Skriv deretter bokstavane på rett plass.  Spel Scrabble Junior med få bokstavbrikker. Kva for ord kan eleven skrive med desse brikkene? </p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven har sikker kunnskap om alle bokstavane. </em>Tiltak  Sjå tiltak under <em type="italic">Å lese ord </em>. </p>
<p>Vurder <em type="italic">om eleven meistrar å forme skriftleg dei bokstavane han eller ho eventuelt strever med. </em>Tiltak  Tren på dei bokstavane som eleven eventuelt strever med, ved å spore bokstavar som er stipla på papir, samstundes som bokstavlyden blir uttalt. Dersom det er nødvendig, kan du støtte handa til eleven ved utføringa. Sei bokstavlyden samstundes. Det er viktig med mange oppattakingar og høve for eleven til å skrive og forme bokstaven samstundes som bokstavlyden blir uttalt. </p>
<p><em type="italic">Å forstå ord </em><em type="italic">Vurder omgrepsforståinga og bakgrunnskunnskapen til eleven. </em>Tiltak  Arbeid systematisk med å styrkje ordforrådet til eleven. Bruk til dømes ord frå tekstar eleven møter på 3. trinn, eller frå emne han eller ho er oppteken av.  Rett fokus både mot <em type="italic">forma </em>til ordet (vokalar/konsonantar, stavingar, bøyingsmønster, ord-i-ord osv.) og <em type="italic">innhaldet. </em> Bruk tankekart både for å kartleggje kjennskapen elevane har til orda, og som ein reiskap for å utvide det semantiske nettverket og assosiasjonane deira omkring ord ved hjelp av tekst, symbol, bilete og illustrasjonar.  Finn synonym, antonym og ord som ofte opptrer saman med ordet du vil fokusere på.  La elevane få møte ord i varierte settingar, og legg til rette for at dei får mange høve til å ta nye ord i bruk ved å lage eigne setningar.  Det vil vere gunstig å ha eit tydeleg fokus på ordforståing i undervisninga. Bruk tid til å arbeide med ord og omgrep, og bevisstgjer elevane på å utforske ulike tydingar av ord og ulike måtar eit ord kan nyttast på.  Lær elevane å stoppe opp, tenkje over og spørje om forklaring på ord dei ikkje forstår </p>
<p><em type="italic">Å lese er å forstå Vurder korleis eleven bruker lesestrategiar og evna han eller ho har til å overvake si eiga lesing. </em>Tiltak  Vis elevane ulike lesestrategiar, og gi elevane mange høve til å ta i bruk strategiane. </p>
<p>Arbeidet med lesestrategiar må vere ein integrert del av arbeidet med tekstar og fag. Målet er at elevane gradvis vil ta i bruk effektive lesestrategiar utan at dei blir tydeleg oppfordra til det.  Vis korleis vi kan lese på ulike måtar, alt etter teksttype og formål. </p>
<p>Før lesing: Målrett lesinga: <em type="italic">Kvifor skal du lese denne teksten? Er det for å kose deg og for underhaldning, eller skal du lese for å finne svar på bestemte spørsmål? Korleis vil du lese dette? Raskt for å finne bestemte opplysningar, eller grundig for å lære noko nytt? </em>Snakk litt på førehand om innhaldet i teksten: <em type="italic">Sjå på brannbilen utanpå boka. </em><em type="italic">Kva trur du at denne teksten kjem til å handle om? </em>Les nøye og reflekter over tittel, illustrasjonar og overskrifter. Å samtale om erfaringar som eleven har hatt med det han eller ho skal lese om, kan auke motivasjonen for lesing. <em type="italic">Kva kan du om dette frå før? </em>Skriv gjerne eit tankekart eller teikn. Under lesing: Sikker ordlesing: <em type="italic">Kan du lese og forstå kvart enkelt ord i teksten? Les teksten på nytt slik at du får med deg innhaldet i setningar og avsnitt. Stopp opp og tenk igjennom om noko er vanskeleg å forstå, både ord og avsnitt </em>. <em type="italic">Handlar teksten om det du trudde før du tok til å lese? Dersom den ikkje gjorde det, kva handlar dette eigentleg om? </em>Etter lesing: Oppsummer innhaldet i teksten: <em type="italic">Kva handla teksten om? </em>Lag tankekart, teikn, skriv eller snakk om innhaldet. <em type="italic">Kva kan du om emnet no som du ikkje kunne frå før? </em>Trekk slutningar: <em type="italic">Er det alltid slik at kattar vil fange fuglar? </em>Relater til eigne erfaringar: <em type="italic">Har du sett ein katt som sit høgt oppe i eit tre? </em>Gjett kva som skjer vidare i teksten: <em type="italic">Korleis trur du det gjekk med katten etter at han vart redda ned frå treet? </em>Reflekter over eiga forståing: <em type="italic">I teksten står det at Per høyrde sirener. Kvifor trur du at brannbilen kom? </em><em type="italic">Kan du finne det ut ved å sjå på bileta? Kva trur du kan ha hendt? </em>La elevane arbeide i små grupper for å få høve til å prøve ut læringsstrategiar og snakke med medelevar om kva dei har lese, og kva dei undrar seg over etter at dei har lese ein tekst. La også elevane fortelje kvarandre kva dei har lært, og kva dei har gjort for å lære. ( <em type="italic">Elevane må oppleve at dei forstår betre når dei bruker ulike lesestrategiar, dersom dei skal ta dei i bruk utan å bli tydeleg oppfordra til det.) </em></p>
<p><em type="italic">Vurder omgrepsforståinga og bakgrunnskunnskapen til eleven. </em>Tiltak  Sjå tiltak under <em type="italic">Å forstå ord </em>. </p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven strever med ordlesing, og kva for ein strategi eleven i så fall bruker for å lese ord. Vurder om eleven lyderer alle ord. </em>Tiltak  Sjå tiltak under <em type="italic">Å lese ord </em>. </p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven gjettar eller bruker ein usikker fonologisk strategi. </em>Tiltak  Sjå tiltak under <em type="italic">Å lese ord </em>. </p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven kan trekkje bokstavlydar saman til ord. </em>Tiltak  Sjå tiltak under <em type="italic">Å lese ord </em>. </p>
<p>Vurder <em type="italic">om eleven har sikker bokstavkunnskap. </em>Tiltak  Sjå tiltak under <em type="italic">Å lese ord </em>. </p>
<p>SJEKKLISTE – ETTER GJENNOMFØRINGA Eg skal  sjå nærmare på resultata til elevar som skårar under eller like over bekymringsgrensa  vurdere kva dei klarer/ikkje klarer på kvar enkelt oppgåve  vurdere om dei vart ferdige innan tidsfristen på dei prøvene som hadde tidsgrense  sjå resultata i samanheng med annan informasjon om eleven, mellom anna observasjonar eg har gjort under prøva  sørgje for at elevane og foreldra til elevar som treng ekstra oppfølging, får tilbakemelding om resultata og informasjon om vidare oppfølging</p>
<p>Oppfølging av resultata i kollegiet Dei grunnleggjande ferdigheitene er integrerte i kompetansemåla for kvart enkelt fag. Oppfølginga av prøva i lesing er derfor viktig for alle lærarane på trinnet. Når lærarane oppsummerer resultata av prøva i fellesskap, kan dei få oversikt både over kva elevane meistrar, og kva ein bør arbeide meir med i dei ulike faga. Dette er særleg viktig for dei elevane som resultatmessig kjem under eller like over bekymringsgrensa. Under punktet oppfølging av kvar enkelt elev er det gitt nokre døme på relevant oppfølging av denne elevgruppa. Når skolen analyserer prøveresultata, er det viktig å ta omsyn til lokale forhold, mellom anna lokalt læreplanarbeid, satsingsområde eller kjenneteikn ved kvart årskull eller kvar elevgruppe. Resultata må også vurderast ut frå det generelle inntrykket av ferdigheitene, motivasjonen og arbeidsinnsatsen til elevane.</p>
<p>Spørsmål til refleksjon og diskusjon  Er resultatet slik vi venta?  Ser vi mønster og tendensar i resultata for vår skole?  Har vi annan informasjon som stadfester eller viser noko anna enn resultata frå kartleggingsprøva?  Viser resultata frå kartleggingsprøva at det er behov for meir kartlegging?  Kva konsekvensar får resultata for den vidare praksisen på skolen?  Kva kan vi gjere for å betre dei resultata vi ikkje er nøgde med?  Kva for tiltak kan vi setje i verk overfor elevar under og like over bekymringsgrensa?</p>
<p xml:lang="dan">Ansvaret til skoleleiaren</p>
<p>Her er ei oversikt over det skoleleiaren har ansvar for før, under og etter gjennomføringa. Skoleleiaren skal:</p>
<p xml:lang="deu">FØR</p>
<p xml:lang="deu">UNDER</p>
<p>ETTER - ha lese <em type="italic">Retningslinjer for gjennomføring </em>og gjort seg kjend med rettleiingane til lærarane - sørgje for at lærarane på skolen kjenner innhaldet i lærarrettleiingane - sørgje for at gjennomføringa av kartleggingsprøver på skolen er i tråd med dei retningslinjene som er gitt i <em type="italic">Retningslinjer for gjennomføring </em>- halde seg oppdatert på <span type="quote">«viktige meldingar»</span> på www.udir.no - sørgje for at foreldra er informerte om gjennomføringa - vere tilgjengeleg for lærarane når dei treng hjelp og støtte til å førebu gjennomføringa - sørgje for at skolen har fått pakker med prøvehefte, og sjekke at mengda og målforma stemmer - støtte lærarane under gjennomføringa av prøvene - følgje opp resultata på skolenivå i det lokale utviklingsarbeidet - leggje til rette for at lærarane følgjer opp elevar som kjem under bekymringsgrensa - sørgje for at foreldra til dei elevane som kjem under bekymringsgrensa, får tilbakemelding om resultata og informasjon om vidare tiltak, og at dette blir sett i samanheng med annan relevant vurderingsinformasjon som læraren har frå før </p>
<p>Tips til informasjon og aktuelle ressursar</p>
<p xml:lang="est">OM GRUNNLEGGJANDE FERDIGHEITER I LESING</p>
<p><em type="italic">Kva skal elevane kunne av grunnleggjande ferdigheiter? </em></p>
<p>Læreplanverket for Kunnskapsløftet www.udir.no/lareplaner/kunnskapsloftet/ </p>
<p><em type="italic">Kva er grunnleggjande ferdigheiter i lesing, og korleis kan dei utviklast? </em></p>
<p xml:lang="nob">Rammeverk for grunnleggjande ferdigheiter www.udir.no/Lareplaner/Forsok-og-pagaende- arbeid/Lareplangrupper/Rammeverk-for- grunnleggende-ferdigheter/ </p>
<p><em type="italic">Kvar kan eg finne fleire ressursar og materiell til vidare oppfølging av elevar? </em>www.lesesenteret.no </p>
<p xml:lang="sme">OM PRØVA OG VURDERING</p>
<p><em type="italic">Kvar finn eg meir informasjon om vurdering og prøver? </em></p>
<p>Vurdering på www.udir.no</p>
<p><em type="italic">Kva for oppgåver har skoleleiaren med kartleggingsprøver? </em></p>
<p>Les <em type="italic">Retningslinjer for gjennomføring av kartleggingsprøver </em>som er publisert på www.udir.no </p>
<p><em type="italic">Kvar finn eg Instruksjon til gjennomføring av kartleggingsprøver? </em></p>
<p xml:lang="sma">Prøveadministrasjonssystemet (PAS) https://pas.udir.no </p>
<p><em type="italic">Kvar kan eg lese meir om vurdering for læring? </em></p>
<p xml:lang="nob">Vurdering for lær ing på www.udir.no/vfl </p>
</body></document>
